<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>BARDESANE.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="12117" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Eusèbe, Histor. Eccles., liv. IV, ch. 30.</witness>
		<text>... ἐπὶ δὲ τῆς αὐτῆς βασιλείας πληθουσῶν τῶν αἱρέσεων ἐπὶ τῆς μέσης τῶν ποταμῶν, Βαρδησάνης, ἱκανώτατός τις ἀνὴρ ἔν τε τῇ Σύρων φωνῇ διαλεκτικώτατος, πρὸς τοὺς κατὰ Μαρκίωνα καί τινας ἑτέρους διαφόρων προϊσταμένους δογμάτων διαλόγους συστησάμενος, τῇ οἰκείᾳ παρέδωκε γλώττῃ τε καὶ γραφῇ, μετὰ καὶ πλείστων ἑτέρων αὐτοῦ συγγραμμάτων· οὓς οἱ γνώριμοι (πλεῖστοι δὲ ἦσαν αὐτῷ δυνατῶς τῷ λόγῳ παρισταμένῳ) ἐπὶ τὴν Ἑλλήνων ἀπὸ τῆς Σύρων μεταβεβλήκασι φωνῆς· ἐν οἷς ἐστὶ καὶ ὁ πρὸς Ἀντωνῖνον ἱκανώτατος αὐτοῦ περὶ εἱμαρμένης διάλογος, ὅσα τε ἄλλα φασὶν αὐτὸν προφάσει τοῦ διωγμοῦ συγγράψαι. Ἦν δ' ἄρα οὗτος πρότερον τῆς κατὰ Οὐαλεντῖνον σχολῆς, καταγνοὺς δὲ ταύτης, πλεῖστά τε τῆς κατὰ τοῦτον μυθοποιΐας ἀπελέγξας, ἐδόκει μέν πως αὐτὸς ἑαυτῷ ἐπὶ τὴν ὀρθοτέραν γνώμην μετατεθεῖσθαι· οὐ μήν γε παντελῶς ἀπερρύψατο τὸν τῆς παλαιᾶς αἱρέσεως ῥύπον. Ἐν τούτῳ γε μὴν καὶ ὁ τῆς Ῥωμαίων ἐκκλησίας ἐπίσκοπος Σωτὴρ τελευτᾷ ...</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>61</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="12118" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:2">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>S. Épiphane, Haeres., LVI, C. 1.</witness>
		<text>Ὁ δὲ Βαρδησιάνης οὗτος, ἐξ οὗπερ ἡ αἵρεσις τῶν Βαρδησιανιστῶν γεγένηται, ἐκ Μεσοποταμίας μὲν τὸ γένος ἦν, τῶν κατὰ τὴν Ἐδεσσηνῶν πόλιν κατοικούντων. Ὃς τὰ μὲν πρῶτα ἄριστός τις ἀνὴρ τις ἀνὴρ ἐτύγχανε, λόγους δὲ οὐκ ὀλίγους συνεγράψατο, ὁπηνίκα ἐρρωμένην εἶχε τὴν διάνοιαν. Ἐκ γὰρ τῆς ἁγίας τοῦ Θεοῦ ἐκκλησίας ὡρμᾶτο, λόγιός τις ὢν ἐν ταῖς δυσὶ γλώσσαις, ἑλληνικῇ τε διαλέκτῳ καὶ τῇ τῶν Σύρων φωνῇ, Αὐγάρῳ δὲ τῷ τῶν Ἐδεσσηνῶν δυνάστῃ, ἀνδρὶ ὁσιωτάτῳ καὶ λογιωτάτῳ, ἐξοικειούμενος τὰ πρῶτα καὶ συμπράττων τε ἅμα καὶ τῆς αὐτοῦ μετασχὼν παιδείας, διήρκεσε μὲν μετὰ τὴν ἐκείνου τελευτὴν ἄχρι τῶν χρόνων Ἀντωνίνου Καἱσαρος, οὐ τοῦ Εὐσεβοῦς καλουμένου, ἀλλὰ τοῦ Οὐήρου· ὃς πολλὰ Ἀβειδὰν τὸν ἀστρονόμον κατὰ εἱμαρμένης λέγων συνελογίσατο. Καὶ ἄλλα δὲ κατὰ τἦν εὐσεβῆ πίστιν ἐμφέρεται αὐτοῦ συντάγματα. Ἀπολλωνίῳ δὲ τῷ τοῦ Ἀντωνίνου ἑταίρῳ ἀντῆρε παραινούμενος ἀρνήσασθαι τὸ χριστιανὸν ἑαυτὸν λέγειν. Ὁ δὲ σχεδὸν ἐν τάξει ὁμολογίας κατέστη, λόγους τε συνετοὺς ἀπεκρίνατο, ὑπὲρ εὐσεβείας ἀνδρείως ἀπολογούμενος, θάνατον μὴ δεδιέναι φήσας, ὃν ἀνάγκῃ ἔσεσθαι, κἄν τε τῷ βασιλεῖ, μὴ ἀντείποι. Καὶ οὕτως ὁ ἀνὴρ τὰ πάντα μεγάλως ἦν κεκοσμημένος, ἕως ὅτε τῷ ἀστοχήματι τῆς ἑαυτοῦ αἱρέσεως περιέπεσε κ. τ. λ. — C. 2. προσφθείρεται γὰρ οὗτος Οὐαλεντινιανοῖς κ. τ. λ.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>61</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="12119" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:3">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>S. Jérome, De viris illustr., c. 33. — Opera, t. II, page 871 et suiv.</witness>
		<text>Bardesanes in Mesopotamia clarus habitus est, qui primum Valentini sectator, deinde confutator, novam haeresim condidit. Ardens ejus a Syris praedicatur ingenium et in disputatione vehemens. Scripsit infinita adversum omnes paene haereticos, qui aetate ejus pullulaverant, in quibus clarissimus est et fortissimus liber, quem Marco Antonio de fato tradidit, et multa alia super persecutione volumina, quae sectatores ejus de syra lingua verterunt in graecam. Si autem tanta vis est et fulgor in interpretatione, quantum putamus in sermone proprio?</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>61</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="12120" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:4">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Id. Adv. Jonianum, II, 14. — Opera, t. II, p. 344.</witness>
		<text>Bardesanes vir Babylonius in duo dogmata apud</text>
		<translation></translation>
		<commentary> Indos gymnosophistas dividit, quorum alterum appellat Barchmanas, alterum Samanaeos.</commentary>
		<note></note>
		<page>61</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="12121" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:5">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Id. Comm. In Hos. X. — Opera, t. VI, 1, 106.</witness>
		<text>Bardesanes, cujus et philosophi admirantur ingenium.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>62</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="12122" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:6">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>S. Ephrem, Haeres. fabul., I, 242.</witness>
		<text>Βαρδησάνης δὲ ὁ Σύρος ἐξ Ἐδέσης ὁρμώμενος, ἐν τοῖς Οὐήρου Μάρκου Καίσαρος ἤκμασε χρόνοις. Τοῦτον φασὶ πολλὰ τῆς Βαλεντίνου περικόψαι μυθολογίας. Πολλὰ δὲ καὶ τῇ Σύρων συνέγραψε γλώττῃ, καὶ ταῦτα τινὲς μετέφρασαν εἰς τὴν ἑλλάδα φωνήν. Ἐντετύχηκα δὲ κἀφὼ λόγοις αὐτοῦ κατὰ εἱμαρμένης γραφεῖσι καὶ πρὸς τὴν Μαρκίωνος αἵρεσιν καὶ ἄλλοις οὐκ ὀλίγοις. Φασὶ δὲ καὶ Ἁρμόνιον, τούτου παῖδα γενόμενον, ἐν Ἀθήναις τὴν ἑλληνικὴν παιδευθῆναι φωνήν. Πολλὰ δὲ καὶ οὗτος ἔγραψε τῇ Σύρων γλώττῃ χρησάμενος. Τὴν τῶν ἀμφοτέρων δὲ πλάνην Ἐφαΐμ ὁ Σύρος ὁ πανεύφηυος γενναίως διήλεγξεν.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>62</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="12123" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:7">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Jules Africain, Κεστοί, ch. 29, p. 300 et suiv. — Veterum Mathematicorum opara (Paris, 1693), p. 275 et suiv.</witness>
		<text>Ἐχρήσατο τῇ πείρᾳ ταύτῃ καὶ Σύρμος ὁ Σκύθης καὶ Βαρδησάνης ὁ Πάρθος, τάχα δέ που καὶ πλείονες· εἶδον καὶ αὐτὸς ἐν Ἀγβάρου τοῦ βασιλέως Μάννου τοῦ παιδὸς αὐτοῦ πολλάκις πειράσαντος ἐμοῦ ὑφηγησαμένου. Τοξότης οὕτω δεινὸς ἦν, ὥστε θήρας ποτὲ ἡμῖν ουσης ἀμφὶ μεσημβρίαν (ἐτύγχανον δὲ καὶ αὐτὸς παριππεύων, οὐ κυνηγέτης τις ὢν, ἀλλὰ τῆς θήρας θεατής) ἐκπηδᾷ μὲν ἔκ τινος λοχμῆς ἄρκτος ὑλαία φοβερὰ προσελθεῖν, δεινή τις ἰδεῖν, ἀδύνατος τάχα καὶ βαλεῖν. Ἐπτοημένων δὲ πάντων τῆς φυγῆς τὰς ὁδοὺς ὁ Μάννος παρακελευσάμενος ἡμῖν θαρρεῖν, πάντα τὸν φόβον διέλυσε δύο βέλη βάλλων· τοὺς γὰρ ὀφθαλμοὺς κατατοξεύσας τῆς ἄρκτου εὐχείρωτον ἐποίησεν αὐτὴν μηδὲ βλέπουσαν τοὺς κυνηγέτας. Ἦν δὲ ἄρα σοφὸς τοξότης Βαρδησάνης, εἴπερ τις ἕτερος, Οἶδά τε ἄνθρωπον τοξεύσαντα οἷα ζωγράφον, ὁ δὲ τρόπος τοιόσδε· ἄωδρα καταντικρύ ποτε ἔστησε νεανίαν καλὸν καὶ εὔρωστον, ὃν καὶ γραφεὺς ἂν ἐξέκαμε μιμούμενος. Προυβάλετο δὲ τὴν ἀσπίδα ὁ νεανίσκος· τοῦτο γὰρ προσέταξεν ὁ Βαρδησάνης ἐνδεικνύμενος τὴν τέχνην ἡμῖν θεαταϊς. Ὁ δὲ οἷα ζωγράφος ἀγαθὸς τὸν κατέχοντα μετέθηκεν ἐπὶ τὴν ἀσπίδα. Πρώτην μὲν δὴ τὴν κεφαλὴν ἔγραφεν, ὀρθοϊς βέλεσι κύκλον κεφαλῆς μιμούμενος. Εἶτα τῶν ὀφθαλμῶν τὰς βολὰς, χειλέων ἁρμονίας, ῥυθμὸν γενείων, καὶ ὁ λοιπὸς ἄνθρωπος ἠκολούθει τῇ τάξει τοῦ σώματος. Ὁ δὲ ἐσεμνύνετο τοξικὴν γραφικὴν συλλαβὼν, καὶ γράφων τοξεύμασι καὶ τοξεύων γραφάς. Ἐθαυμάζομεν δὲ ὁρῶντες ὡς πολεμικὸν ἐπιτήδευμα τὸ τόξευμα ἦν. Ἀλλ' ἦν τι καὶ τερπνὸν καὶ ἀκίνδυνος ἡδονή. Ὁδὲ καταθέμενος τὴν ἀσπίδα εἶδεν αὑτὸν ἐπὶ τοῦ οἰκείου ὅπλου γεγραμμένον, καὶ ἔχαιρε γενόμενος στρατιωτικὸν ζωγράφημα· τοῦτο μὲν οὖν ἔχω θαυμάσας. Σύρμον δὲ τί ἂν λέγοιμι; σοφὸς καὶ ὁ Σύρμος τοξότης, οὐ ζωγραφήσας βέλεσιν, ὥσπερ ὁ Βαρδησάνης κ. τ. λ.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>62</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="12124" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:8">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Philosophumena, lib. VI, 11, 35.</witness>
		<text>Οἱ δ ̓ αὖ ἀπὸ τῆς ἀνατολῆς λέγουσιν, ὧν ἐστὶν Ἀξιόνικος καὶ Βαρδησιάνης, ὅτι πνευματικὸν ἦν τὸ σῶμα τοῦ Σωτῆρος· Πενῦμα γὰρ Ἅγιον ἦλθεν ἐπὶ τὴν Μαρίαν, τουτέστιν ἡ Σοφία καὶ ἡ δύναμις τοῦ Ὑψίστου ἡ δημιουργικὴ τέχνη, ἵνα διαπλασθῇ τὸ ὑπὸ τοῦ Πνεύματος τῇ Μαρίᾳ δοθέν.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>62</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="12125" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.testimonia:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:9">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section>TESTIMONIA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Philosophumena, liv. VII, 111, 31.</witness>
		<text>Ἐπεὶ δὲ ἐν τοῖς καθ ̓ ἡμᾶς χρόνοις νῦν καινότε ρόν τι ἐπεχείρησε Μαρκιωνιστής τις Πρέπων Ἀσσύριος, πρὸς Βαρδησιάνην τὸν Ἀρμένιον ἐγγράφως ποιήσας λόγους πεοὶ τῆς αἱρέσεως, οὐδὲ τοῦτο σιωπήσομαι.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>62</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="12126" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.i_fragments_d_une_histoire_de_l_armenie:1.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1.a">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>I. Fragments d'une histoire de l'Arménie</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter>a</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Moise de Khorêne, Histoire d'Arménie, Livre II, Ch. 61-66. (Traduction faite sur le texte arménien.)</witness>
		<text></text>
		<translation> Règne d'Ardavazt; il chasse ses frères et ses soeurs; sa mort avec les circonstances fabuleuses. Après Ardaschès, son fils Ardavazt régna (1). II chassa de l'Ararat tous ses frères et les relégua dans les cantons d'Aghiovid et d'Arpéran, pour qu'ils n'habitassent pas en Ararat, dans les domaines du roi. Il garde seulement auprès de lui Diran, son successeur désigné, car il n'a vait pas de fils. Après quelques jours de règne (2), en passant sur le pont de la ville d'Ardaschad (3) pour aller à la chasse des sangliers et des onagres, près des sources de Kin (4), Ardavazt, saisi d'un vertige subit, et errant çà et là à cheval, tombe dans un gouffre profond et disparait. Les chantres du Koghten improvisèrent des fables sur cet événement. A la mort d'Ardaschès, il y eut beaucoup de sang versé, selon l'usage des païens. Ardavazt, disent les chantres, parla ainsi avec amertume à son père: « Tandis que tu es parti, emportant avec toi tout le pays,] « Comment régnerai-je, moi, sur ces ruines? » A cause de cela, Ardaschès maudit Ardavazt et lui répliqua en ces termes: « Si tu vas à cheval chasser sur le libre Massis, « Les Kadch (1) te saisiront, te conduiront sur libre Massis,] « Tu resteras là et tu ne verras plus la lumière. » Les vieilles femmes racontent également d'Ardavazt qu'il est emprisonné dans une caverne, chargé de chaines de fer; deux chiens rongent continuellement ses chaines, et il s'efforce de s'échapper pour venir porter la dévastation dans le monde. Mais au bruit des coups de marteau des forgerons, ses fers acquièrent, dit-on, une nouvelle force. C'est pourquoi, même de nos jours, beaucoup de forgerons, s'en rapportant à la fable, frappent l'enclume trois ou quatre fois le premier jour de la semaine (2), pour consolider, disentils, les chaines d'Ardavazt (3). Toutefois la vérité est ce que nous avons rapporté plus haut. On dit encore qu'à la naissance d'Ardavazt, ce fait se produisit, que les femmes des descendants d'Astyage (Achtahag) passèrent pour lui avoir jeté un sort, ce qui fit qu'Ardaschès les tourmenta de mille façons. Voici ce que disent les chants de la fable: « Les descendants du Dragon enlevèrent le jeune Ardavazt, et mirent un Dev à sa place. » Mais la vérité est, selon moi, que la folie s'empara d'Ardavazt depuis sa naissance jusqu'à sa mort. Ensuite Diran son frère s'empara de la royauté. </translation>
		<commentary>I. (LIV. 11, CH. LXI.) (1) Ardavazt IV monta sur le trône en l'année 120 après notre ère; il était fils d'Ardaschès III (Exaradès ou Axidarès des Ges Grecs) fils de Sanadroug. (2) Tchamitch (Histoire d'Armménie, en arm., t. I, p. 352-353, et t. III, p. 406) donne à Ardavazt deux ans de règne, ce qui proun verait que le mot jours, avourtz, ne doit être pris ici qu'au figuré, et qu'il veut dire dans ce passage, un temps indéterminé. (3) Artaxata, dans le territoire de Tovin au confluent de l'Araxe et du Medzamor. (Cf. Plus haut, p. 39, col. 2, note 7.) (4) Petite rivière de la province d'Ararat, appelée aussi Medzamor par l'historien Vartan (Hist. univ., l'. 35, éd. de Venise). — Cf. Indjidji, Géogr. anc. p. 467. (1) Le mot Kadch, qui a en arménien le sens de brave et de vaillant, s'applique ici à une classe d'esprits supérieurs qui jouaient un rôle important dans la mythologie arménienne. Selon M. Émin, les Kadch. Étaient des esprits bienfaisants, en opposition avec les Dev, ou esprits malins. (Recherches sur le paganisme arménien, p. 39-40.) (2) Le dimanche. (3) La légende d'Ardavazt passa en Géorgie où elle subsiste encore dans la tradition populaire, et elle a été rapportée par M. Émin dans sa Dissertation sur les chants populaires (en arm., p. 41-42). Seulement, en passant dans ce pays, elle a pris une couleur chrétienne, sans cependant perdre le sens de la légende primitive. M. Hissarian (dans le journal arménien de Constantinople, le Panaser, mai 1851, p. 239-244) a publié sous le titre de « Chant du Koghten » le récit de la légende d'Ardvazt; mais l'authenticité de cette pièce est trèsdouteuse. (Cf. L'Europe de Vienne, journal arménien des Mékhitaristes, 1851, no 34.)</commentary>
		<note></note>
		<page>63</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="12127" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.i_fragments_d_une_histoire_de_l_armenie:1.b" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1.b">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>I. Fragments d'une histoire de l'Arménie</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter>b</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Moise de Khorêne, Histoire d'Arménie, Livre II, Ch. 61-66. (Traduction faite sur le texte arménien.)</witness>
		<text></text>
		<translation> Faits relatifs à Diran. Diran, fils d'Ardaschès (1), rè'gne en Arménie la treizième année de Firouz (Béroze) I(??) roi des Perses. On ne raconte de lui aucune action remarquable; mais seulement qu'il servit fidèlement les Romains, Il vécut en paix, occupé de chasses et de plaisirs, à ce que l'on assure. Il avait deux chevaux plus rapides que Pégase, qui paraissaient non pas toucher la terre, mais bien fendre l'air. Un jour, Tadaké, prince des Peznouni, obtint de les monter, et se vanta d'être plus magnifique que le roi. Les hommes de la race antique des Arsacides (Arschagouni) qui était aussi la sienne, lesquels habitaient dans les contrées de hachdiank, étant venus vers Diran, lui dirent: « Élargis nos domaines qui sont trop insuffisants pour nous à cause de notre accroissement. » Le roi ordonna à une partie d'entre eux d'aller dans les cantons d'Aghiovid et d'Arpérani. Mais ils firent au roi de plus vives réclamations, en disant: « Nous sommes encore plus à l'étroit. » Diran ne fit pas droit [à leur requête]; il refusa de leur donner d'autres domaines, et partagea entre eux, par parties égales, le territoire qu'ils occupent. Le partage fait par tête, le territoire de Hachdiank fut trouvé insuffisant pour le nombre des habitants. Alors beaucoup d'entre eux allèrent dans les cantons d'Aghiovid et d'Arpérani. Il y avait, dit-on, du temps de Diran, un jeune homme de la race des Antzévatzi, accompli en toutes choses et appelé Erakhnavou; il épouse la dernière des fammes d'Ardavazt, que ce prince avait ramenée de Grèce. Ardavazt n'ayant pas de fils, le roi laisse à Erakhnavou toute la maison d'Ardavazt; car on disait celui-là, homme de mérite, modéré en tout es choses, et réglé dans ses passions. Le roi, qui l'aime, lui donne le second rang qu'occupait Ardavazt, lui confie l'armée d'orient et laisse près de lui Trouasb le Perse, son favori, qui était allié aux satrapes du Vasbouragan, et à qui il avait donné le bourg de Dadion avec son territoire, et une grande vigne arrosée par un canal venant de lac de Kaïladou (2). Diran s'en alla dans les contrées d'Eguéghiatz, établir sa cour dans le bourg de Tchermès, et il occupa la tróne vingt et un ans. Il périt ensevhli sous une avalanche.</translation>
		<commentary>II. (CH. LXII.) (1) Diran I régna de 121 à 142 de notre ère. (2) Le Kailad, diminutif de kail (loup). Était situé dans la province d'Ararat. — Cf. La Géographie attribuée à Moïse de Khorêne, dans les Mémoires sur l'Arménie de Saint-Martin, t. II, p. 366-367.</commentary>
		<note></note>
		<page>64</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="12128" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.i_fragments_d_une_histoire_de_l_armenie:1.c" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1.c">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>I. Fragments d'une histoire de l'Arménie</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter>c</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Moise de Khorêne, Histoire d'Arménie, Livre II, Ch. 61-66. (Traduction faite sur le texte arménien.)</witness>
		<text></text>
		<translation> Tiridate (Dertad) Pakradouni. Assurément Tiridate (Dertad), de la race des Bagratides (Pakradouni), fils de Sempadouhi fille du brave Sempad, était un homme courageux et fort, de petite taille et d'apparence chétive. Le roi Diran lui fit épouser sa fille Eraniag. Celle-ci haïssait son mari Tiridate, et allait toujours se lamentant, murmurant et se cohabiter avec un homme disgracieux; d'être alliée, elle sortie d'une maison illustre, à un homme d'un rang inférieur. Tiridate indigné, la frappa un jour très-rudement, arracha sa blonde chevelure, et, l'ayant dépouillée de ce riche ornement, il commanda qu'on l'entrainât et qu'on la jetât hors de l'appartement. Lui-même, s'étant révolté, s'en alla dans les contrées imprenables de la Médie. Arrivé au pays des Siouni, il apprend la mort de Diran, et à cette nouvelle il s'y arrête. Un jour Tiridate est invité à la table de Pagour, chef de la famille des Siouni. Au milieu des joies de I'ivresse, Tiridate voit une femme d'une grande beauté, qui chantait en s'accompagnant d'un instrument, et qui s'appelait Nazinig. Transporté d'amour, il dit à Pagour: « Donne-moi cette chanteuse. » — « Non (répond celui- ci), car c'est ma favorite. » Tiridate, saisissant alors Nazinig, l'attira à lui au milieu de festin, et donna cours à sa passion comme un jeune libertin. Pagour, furieux de jalousie, se leva pour l'arracher [à son rival]; mais Tiridate, debout, s'arma d'un vase rempli de fleurs, et chassa du banquet les convives. On croyait voir un nouvel Ulysse expulsant le prétendant de Pénélope, ou bien la lutte des Lapithes et des Hippocentaures (1) aux noces de Pirithoüs. Mais ii est superflu de toucher le sujet des prouesses de cette homme débauché. Sache donc que la race des Bagratides, en abandonnant la foi de ses pères (1), reçut d'abord des noms barbares, Piourab, Sempad, et autres appellations du même genre; privés ainsi des noms de leurs aïaux, qu'ils portaient avant leur apostasie, Pakatia, Doupia, Sénékia, Assout, Sapadia, Vazaria, Eananus. Il me semble que le nom de Pakarad que portent à présent les Bagratides est bien Pakatia; de même qu'Assout est Achot; de même aussi Vazaria est Varaz; Schampad est Sempad. </translation>
		<commentary>III. (CH. LXIII.) (1) Ouchgabarig est le nom d'une divinité inconnue du paganisme arménien, que les traducteurs ont appliqué sans raison soit aux Sirènes, soit aux Hippocentaures. (Cf. Émin, Recherches sur le paganisme armé. nien, p. 36.) Ainsi, dans la traduction grecque de la Chronique d'Eusèbe, les Sirènes dont parle Apollodore sont appelées Ouchgabarig (t. I, p. 12, 13 de l'éd. Aucher), et Moïse de Khorêne, en rappelant ici le combat des Lapithes et des Centaures, d'après Bardesane, se sert également de la même expression. Grégoire Magistros, dans sa lettre à Thornig Mamigonien, désigne également les Sirènes sous le nom d'Ou chgabarig. (Chronique d'Eusèbe, éd. Aucher, p. 13, note 1.) (1) Les Bagratides qui descendaient du juif Schampa Pakarad conservèrent longtemps leur religion, après que le chèf de la famille fut entré au service de Valarsace fondateur de la dynastie arsacide d'Arménie. Ils furent même pressés à plusieurs reprises d'abandonner leur foi religieuse pour embrasser le culte des idoles (Moïse de Khorêne, II, 8, 14). S'étant convertis au christianisme, les Bagratides continuèrent à jouer un grand rôle politique en Arménie, et, à la chute des Arsacides, cette famille avait conquis le premier rang parmi les satrapes du pays (Indjidji, Archéol. De l'Arm., t. II, p. 96-108). LesBagratides fondèrent même une dynastie au neuvième siècle, dont le siege fut la ville d'Ani.</commentary>
		<note></note>
		<page>64</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="12129" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.i_fragments_d_une_histoire_de_l_armenie:1.d" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1.d">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>I. Fragments d'une histoire de l'Arménie</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter>d</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Moise de Khorêne, Histoire d'Arménie, Livre II, Ch. 61-66. (Traduction faite sur le texte arménien.)</witness>
		<text></text>
		<translation> Le dernier Tigrane (Dikran) et ses actions. A Tigrane (Dikran) succède son frère Tigrane (Dikran) dernier (2), qui régna sur l'Arménie la vingt-quatrième année de Firouz (Bérose) roi descendant Perses. Après un long règne (3) de quarante-deux ans, il mourut sans avoir accompli aucune action mémorable., Il fut captif d'une jeune fille gtrecque, à l'époque où mourut Titus second, empereur des Romains, appelé Antonin Auguste. Firouz, roi des Perses, fondit sur l'empire romain (4) et pour cela il fut nommé Firouz, c'est-à-dire vainqueur; car avant il se nommait Vologèse en langue grecque. Mais comment le nomment les Perses? Je l'ignore. En même temps que Firouz fait une invasion en Syrie sur le territoire de la Palestine, notre Tigrane envhit pour lui et par son ordre les provices méditerranéennes. Il est fiat prisonnier par une jeune princesse qui gouvernait le pays, dans le temps que Lucius (Lou kianos) César (5), construisait un temple à Athènes. Lucius étant passé avec de nombreuses troupes dans les terres méditerranéennes, soumit l'Arménie, après la mort de Firouz, dé livra Tigrane et lui donna en mariae la jeune Rufa. Mais, arrivé en Arménie, Tigrane l'abandonne, et des quatre fils qu'il avait eus d'elle, il en fait une race appelée Rufsian, du nom de leur mère Rufa. Il  crée le premier d'entre eux chef de la famille, qu'il met au rang des autres satrapies, afin qu'ils ne puissent prendre le nom d'Arsacides. Quant aux branches cadettes, ici et dans les conttrées de Gordjaïk (1), elles furent établies par Tigrane; c'étaient des hommes sans rang dans les milices, mais remarquables de leur personne, qui avaient combattu pour la cause de Tigrane en Grèce. Ils étaient venus des contrées de Gordjaïk, ou bien de notre côté, je veux parler de nos voisins les Vedjiank et des descendants de Haïg, et même des étrangers. Nous ne les appelons pas par leurs noms, à cause de notre ignorance à ce sujet et aussi de la difficulté des recherches; enfin parce que les opinions de beaucoup de gens sont si différentes qu'il nous faudrait les passer toutes en revue. Pour cela, nous ne dirons rien de ces races constituées par le dernier Tigrane, quoique, à plusieurs reprise, tu nous aies engagé à le faire; mais nous parlerons seulement des fait s dont nous sommes certain, des événements postérieurs. Nous avons évité autant que possible tout discours superflu, toute parole pompeuse, et tout ce qui était un sujet de doute en parole et en imagination; nous at tachant, autant qu'il était en notre pouvoir, à ce qui est juste et vrai, soit que la chose vint de nous ou d'ailleurs; de même ici, je m'abstiens de toutes paroles irréfléchies, et de tout ce qui tend à introduire des opinions incexactes. Je te conjure encore, comme je l'ai déjà fait à plusieurs reprises, de ne pas m'imposer des récits superfius, et de ne pas faire que ce travail, qui est en tout point une oeuvre grande et vraie, devienne puéril et oiseux par des récits douteux ou mensongers. Le danger, pour toi comme pour moi, serait le même. </translation>
		<commentary>IV. (CH. LXIV.) (2) Tigrane ou dikran III régna de 142 à 178 de notre ère. (3) Le texte arménien dit « une longue vie ». (4) Script. Histor. August.; Cf. Jules Capitolin (Vie d'Antonin, c. 8) qui parle de cette campagne de Firouz. (5)Lucius Aurélius Vérus Commodus Antoninus, dontil est question dans l'histoire de jules Capitolin (Vies d'Antonin, passim; de Verus, ch. 6 et 7). (1) L'Arménie Kurde, la Gordyène ou Cordouène des anciens (Ptolémée, liv. V, ch. 13. Strabon, liv. XI. ch. 14. Plutarque, Vies de Lucullus et de Pompèe. Dion Cassius, liv. XXXVII. Ammien Marcellin, XXIV, 8; XXV, 7. Pline, VI, 15). — Cf. St-Martin, Mémoires sur l'Arm., t. I, p. 176 et suiv., et plus haut d. 24, col. 1, note 1.</commentary>
		<note></note>
		<page>65</page>
	</fragment>
	<fragment id="14" dfhg_id="12130" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.i_fragments_d_une_histoire_de_l_armenie:1.e" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1.e">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>I. Fragments d'une histoire de l'Arménie</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter>e</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Moise de Khorêne, Histoire d'Arménie, Livre II, Ch. 61-66. (Traduction faite sur le texte arménien.)</witness>
		<text></text>
		<translation> Règne de Vagharsch; il fonde le bourg de Pasène; la nouvelle ville est ceinte de murailles; guerre contre les Khazirs; Vagharsch meurt. Après la mort de Tigrane, son fils Vagharsch (1) règne la trente-deuxième année de son homonyme Vagharsch roi des Perses. Il élève un grand bourg sur le chemin, au lieu même de sa naissance. Sa mère, en allant passer l'hiver en Ararat, prise tout à coup de douleurs, était accouchée sur le chemin dans le canton de Pasène (2), au confluent du Mourtz (3) et de l'Araxe (Erask). Vagharsch couvrit cet endroit de constructions, et de son nom l'appela Vagharschavan (4). Il l'entoura de murailles, ainsi que le bourg de Vartkès (5), situé sur le fleuve Kasakh (6). Voici ce que disent les fables: « Vartkès (7), encore enfant, étant parti « Du canton de Douh, près du fleuve Kasakh « Va se fixer près de la colline de Chérech, « Près de la ville d'Ardimet (8), près du fleuve Kasakh,] « Pour tailler et sculpter la porte d'Érouant roi (9). » C'est Érouant premier qui vécut peu de tempe et descendait de Haïg. Vartkès, ayant épousé sa soeur, éleva ce bourg. Tigrane (Dikran) second, de la race des Arsacides, y établit de nombreux Juifs provenant de la première captivité, et ce lieu devint une bourgade commerçante (1). Vagharsch l'entoura de murailles et de forts remparts, et l'appela Vagharschabad, qui est nommée encore la Nouvelle-Ville. Ce prince mourrut après vingt ansde règne. Les autres vécurent seulement; mais lui, je le dis, continus à vivre après sa mort, à cause de sa bonne renommée qui l' élève au-dessus des rois pusillnimes et efféminés. Car, de son temps, les masses coalisées des peuples du Nord, j'entends parler des Khazirs et des Pasils (2), franchissant la Porte de Djor (3), sous la conduite de leur roi Venaseb Sourhab (4), passent le fleuve Cyrus (Gour), et se rassemblent dans cet endroit. Vagharsch accourt avec une nombreuse armée de vaillants soldats, et jonche toute la surface de leur camp d'une multitude de cadavres; puis, poursuivant vigoureusement les ennemis, il franchit le défilé de Djor. Là, ceux-ci, s'étant ralliés, se rangent en bataille, et bien que les braves Arméniens les aient encore battus et mis en fuite, cependant Vagharsch meur [frappé] par d'habiles archers, [après avoir régné vingt et un ans] (5). Le (Khosrov) (6) son fils, la troisième année d'Artaban (Ardavan) roi des Perses. Aussitôt ce prince, à la tête des forces de l'Arménie, passe la grande montagne (le Caucase), pour venger la mort de son père, poursuit avec l'épée et la lance ces populations courageuses, prend sur elles la centième partie des choses utiles, et, comme signe de sa domination, il laisse une colonne avec une inscription grecque, afin qu'il demeure évident que le pays est sous l'obéissance des Romains. </translation>
		<commentary>V. (CH. LXV.) (1) Ce prince s'appelait aussi Vologèse; il régna de 178 à 198 de notre ère. (2) La Phasiane de Constantin Porphyrogénète (De adm. Imp., ch. 45).— Cf. Plus haut p. 45, col. 2, note 1. (3) Le Musis de Pline Hist. Nat., liv, VI, ch. 10. (4) Indjidji, Géogr. anc., p. 471. (5) Indjidji, Géogr. anc., p. 345. (6) Cette rivière, qui vient du mont Arakadz, coule du N. au S. et arrosait les villes de Valarsabad ou Vagharschabad et de Garpi, dont elle prit les noms. Le nom de rivière de Garpi lui est resté (Saint-Martin, Mém. Sur l'Arm. t. I. II, p. 39 et 40). — Cf. Indjidji, Arm. anc., p. 472, et Arm. mod., p. 255. (7) Vartkès, littéralement « à la chevelure rose ». (8) Ardimet et Vartkèe étaient les noms primitifs de la ville de Vagharschabad (Indjidji, Arm. anc., p. 472). (9) M. Émin, dans sa Dissertation sur les chants historiques de l'ancienne Arménie, a coupé les vers qu'on vient de lire d'une autre manière que les Mékhitaristes dont nous avons adopté ici le système (Cf. Storia di Mose Corenese, versione italiana; Venise, 1850, p. 216). Voici comment le savant orientaliste russe a divisé les vers du fragment le savant orientaliste russe a divisé les vers du fragment poétique en question (Dissertation..., p. 93-94): « Vartkès, encore enfant, — » étant parti « Du camton de Douh, — » près du fleuve Kasakh, « Va se fixer — » près de la colline de Chérech, « Près de la ville d'Ardimet, — » près du fleuve [Kasakh, « Pour tailler et sculpter la porte — » d'Érouant roi. » (1) Cf. Moïse de Khorêne, Hist., liv. II, ch. 14. (2) Ces peuples habitatient la Sarmatie et sont mentonnés dans la Géographie attribuée à Moïse de Khorêne. — Cf. St-Martin, Mém. Sur l'Arm., t. II, p. 334-335. (3) La Porte de Djor, appelée Zour par Procope (De Bell. Goth., IV, 3) et aussi nommée Porte des Alains ou des Aghouank, est un défilé connu de nos jours sous le nom de Porte de Derbend et qui se trouve à l'endroit où le Caucase vient aboutir à la mer  Caspienne-Ce défilé est souvent mentionné dans les historiens arméniens, arabes et persans. Alexandre y avait, dit-on, dressé une porte de fer dont il est fait mention dans la Chronique syro-arménienne de Michel le patriarche. (4) Il est probable que ces deux noms n'appartiennent pas au même personnage et que le texte qarménien a été légèrement altéré dans cet endroit; je propose de lire; « sous la conduite de leurs rois, Venaseb et Sourhab. » — Cf. St-Martin, Mém. Sur l'Arm., t. I, . 301: (5) Ce qui est entre crochets [ ] manque dans presque tous les manuscrits; nous avons vu, quelques lignes plus haut, qu'il est dit que Vagharsch mourut après vingt ans de règne. (6) Chosroès le Grand régna de 198 à 232 de notre ère, et fut assassiné par un seigneur arsacide appelé Anage, qui était le père de saint Grégoire l'Illuminateur.</commentary>
		<note></note>
		<page>66</page>
	</fragment>
	<fragment id="15" dfhg_id="12131" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.i_fragments_d_une_histoire_de_l_armenie:1.f" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1.f">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>I. Fragments d'une histoire de l'Arménie</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter>f</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Moise de Khorêne, Histoire d'Arménie, Livre II, Ch. 61-66. (Traduction faite sur le texte arménien.)</witness>
		<text></text>
		<translation> D'où ces faits sont tirés. Ces faits nous sont transmis par Bardesane (Partadzan) d'Edesse, qui fleurit comme historien au temps du dernier Antonin (1). Il avait été disciple de l'hérésie de Valentinien; puis il l'avait rejetée et combattue, et il n'était pas arrivé à la vérité. Séparé de ce dernier, il avait fondé une secte particulière; cependant il ne dénatura pas l'histoire. Il était persuasif et sa parole était brillante (2); il osa même adresser une lattre à Antonin, disserta longuement contre la secte des Marcionites, contre le Destin et culte des idoles pratiqué dans notre pays. Bardesane vint ici pour essayer de faire quelques prosélytes parmi ce peuple grossier de païens. Comme il ne fut pas bien accueilli, il entra dans le fort d'Ani, lut l'Histoire des Temples, où se trouvaient aussi reltées les actions des rois, y ajouta ce qui se passait de son temps et traduisit le tout en idiome syriaque, ce qui, dans la suite, fut retraduit en langue grecque. Bardesane rapporte, d'après l'Histoire des Temples, que le dernier Tigrane (Dikran), roi d'Arménie, voulant honorer le tombeau de son frère Majan le grand-prêtre, dans le bourg des idoles situé au canton de Pakrévant, élève sur ce tombeau un autel. Afin que tous les passants puissent participer aux sacrifices, et que les étrangers y soient reçus la nuit. Dans la suite, Vagharsch y instiua une fête générale au commencement de l'année, à l'entrée du mois de Navassart (3). C'est de cette histoire qu'ayant tiré nos récits, nous l'avons reproduite pour toi, depuis le règne d'Ardavazt jusqu'aux annales de Chosroès.</translation>
		<commentary>VI. (CH. LXVI.) (1) Voir ce que nous avons dit touchant l'époque où florissait Bardesane, dans l'Introduction placée en tête des Fragments que nous avons rassemblés, p. 57-61. (2) C'est ce que disent en effet saint Jérôme (Ep. De script. eccles., t. IV, p. 111), saint Nicéphore (Hist. eccles. Liv. IV, ch. 11) et saint Augustin (Oeuvres, t. VI, p. 2). (3) Il s'agit ici de la fête instituée en l'honneur du dieu de la nouvelle année, Amanor (am, l'an; — nor, nouveau) qui, qu dire d'Agathange, était protecteur des fruits et s'appelait aussi Vanadourtik, « dieu donnant asile ou abri ». Son temple était à Pakavan, canton de Pakrévant, dans la province d'Ararat. Sa fête durait six joure et commençait au nouvel an arménien, ie premier jour de navassart (11 aoùt), dont le nom lui-même signifie en parsi « nouvel an » (nev, nouveau, sart, an). Cf. Émin, Recherches sur le paganisme arménien, p. 23-24. — On peut voir dans les Recherches sur la chronologie arménienne, par M. Dulaurier (pg. 132, note 33), comment ce savant a expliqué le nom du dieu Amanor, et comment aussi il a créé un dieu Vanadour qui est de pure fantaisie, en prenant l'épithète d'hospitalier donnée à Amanor, pour un nom de divinité!!!</commentary>
		<note></note>
		<page>67</page>
	</fragment>
	<fragment id="16" dfhg_id="12132" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.i_fragments_d_une_histoire_de_l_armenie:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:2">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>I. Fragments d'une histoire de l'Arménie</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Zénob de Glag, Histoire de Daron (Venise, 1832, en arm.), p. 22, et trad. fr. (éd. Pru-d'homme); pg. 30-31</witness>
		<text></text>
		<translation> Si tu veux connaitre exactement toutes ces choses, ô bienheureux Victor (Pekdor), lis l'Histoire du royaume des Hephthalites écrite en grec, ou [celle qui] traite du royaume des Djen, que tu trouveras à Édesse, dans l'historien Bardesane (Part) (1).</translation>
		<commentary>(1) Quelques manuscrits écrivent Partian.</commentary>
		<note></note>
		<page>67</page>
	</fragment>
	<fragment id="17" dfhg_id="12133" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.i_fragments_d_une_histoire_de_l_armenie:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:3">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>I. Fragments d'une histoire de l'Arménie</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Oukhthanès d'Édesse, Histoire de la séparation religieuse des Arméniens et des Géorgiens (msc. de la Bibliothèque impériale de Paris, fonds arm., suppl., nº 47, p. 68, transcrit d'après une copie faite pour l'Acdémie impériale des sciences de S. - Pétersbourg, sur le msc. Unique du couvent patriarcal d'Edchmiadzin). Cf. Catalogue de cette Bibliothèque, imprimé en arménien, à Tiflis, en 1863, pg. 186, nº 1674.]</witness>
		<text></text>
		<translation> Zénob [de Glag] raconte ces faits à des hommes dignes de foi, ses nationaux et ses compatriotes; ces faits, vous les connaissez parfaitement vousmêmes par les récits de nos pères. Mais si vous voulez savoir exactement ces choses, lisez le dernier livre de Bardesane d'Édesse, qui relate trèsbien le colloque qu'échangèrent entre eux Tiridate (Dertad) et Hratché. Que fit-on ensuite de Hratché? Je l'ignore, dit l'historien. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>67</page>
	</fragment>
	<fragment id="18" dfhg_id="12134" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.ii_commentaires_sur_l_inde:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>II. Commentaires sur l'Inde</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Porphyre, Fragment du Traité du Styx, περὶ Στυγός.</witness>
		<text>Ἰδοῦ (Ἰνδοὶ) οἱ ἐπὶ τῆς βασιλείας τοῦ Ἀντωνίνου τοῦ ἐξ Ἐμισῶν εἰς τὴν Συρίαν ἀφικομένου Βαρδισάνῃ τῷ ἐκ Μεσοποταμίας εἰς λόγους ἀφικόμενοι ἐξηγήσαντο, ὡς ὁ Βαρδισάνης ἀνέγραψεν εἶναί τινα λίμνην ἔτι καὶ νῦν παρ' Ἰνδοῖς, δοκιμαστηρίου λεγομένην· εἰς ἣν, ἄν τις τῶν Ἰωδῶν αἰτίαν ἔχων τινὸς ἁμαρτίας ἀρνῆται, τῶν Βραχμάνων τινὲς δοκιμάζουσιν αὐτὸν, τοῦτον δὲ τὸν τρόπον πυνθάνονται τοῦ ἀνθρώπου, εἰ θέλει διὰ τοῦ ὕδατος γενέσθαι τὴν ἐξέτασιν. Καὶ μὴ θέλοντα μὲν ὡς ὑπεύθυνον ἀποπέμπουσι, τὴν δίκην αἰτιάσοντα (an τίσοντα vel ἐκτίσοντα?)· παραδεχόμενον δὲ τὴν βάσανον εἰσάγουσι μετὰ τῶν κατηγόρων. Καταβαίνουσι γὰρ καὶ οὗτοι εἰς τὸ ὕδωρ, δοκιμασθησόμενοι μὴ συκοφαντῶσι. Διέρχονται τοίνυν οἱ ἐπιβαίνοντες τοῦ ὕδατος εἰς ἕτερον μέροσ τῆς λίμνης. Τὸ βάθος δ' ἔστιν ἄχρι τῶν γονάτων. Παντὸς οὕτως (leg. Οὖν οὕτως) εἰς αὐτὴν ἐπιβάντος, ὅταν ὁ κατηγορούμενος ἐπιβῇ, άναμάρτητος μὲν ὢν, ἀδεῶς διέρχεται, ἄχρι τῶν γονάτων ἔχων τὸ ὕδωρ· ἁμαρτὼν δὲ, ὀλίγον προδὰς βαπτίζεται μέχρι κεφαλῆς. Οἱ δὲ Βραχμᾶνες ἀνασπῶντες αὐτὸν ἐκ τοῦ ὕδατος παραδιδόασι τοῖς ἐνάγουσι (ἐναγαγοῦσι?) ζῶντα, καὶ ἀξιοῦσι παιδευθῆναι χωρὶς θανατικῆς καταδίκης· γίγνεσθαι δὲ τοῦτο σπανίως, τῷ μηδένα τολμᾷν ἀρνεῖσθαι τὸ ἁμάρτημα, διὰ τὸν ἐκ τοῦ ὕδατος ἔλεγχον. Ἑκουσίων τοίνυν ἁμαρτημάτων δοκιμαστήριον Ἰνδοὺς τοῦτο ἔχειν τὸ ὕδωρ· ἀκουσίων δὲ ὁμοῦ καὶ ἑκουσίων καὶ ὅλως ὀρθοῦ βίου ἕτερον εἶναι, περὶ οὗ ὁ Βαρδισάνης τάδε γράφει· θήσω γὰρ τἀκείνου κατὰ λέξιν. Ἔλεγον δὲ καὶ σπήλαιον εἶναι αὐτόματον μέγα ἐν ὄρει ὑψηλοτάτῳ σχεδὸν κατὰ μέσον τῆς γῆς· ἐν ᾧ σπηλαίῳ ἐστὶν ἀνδριὰς, ὃν εἰκάζουσι πηχῶν δέκα ἢ δώδεκα, ἑστὼς ὀρθὸς, ἔχων τὰς χεῖρας ἡπλωμένας ἐν τύπῳ σταυροῦ. Καὶ τὸ μὲν δεξιὸν τῆς ὄψεως αὐτοῦ ἐστιν ἀνδρικόν· τὸ δ' εὐώνυμον θηλυκόν. Ὁμοίως δὲ καὶ ὁ βραχίων ὁ δεξιὸς, καὶ ὁ δεξιὸς ποῦς, καὶ ὅλον τὸ μέρος, ἀρσενικόν· καὶ τὸ εὐώνυμον θηλυκόν· ὡς ἰδόντα τινὰ ἐκπλαγῆναι τὴν σύγκρισιν, πῶς ἀδιαιρέτως ἐστὶν ἰδεῖν τὴν ἀνομοιότητα τῶν δύο πλευρῶν ἐν ἑνὶ σώματι. Ἐν τούτῳ τῷ ἀνδριάντι λέγουσι γεγλύφθαι περὶ τὸν μαζὸν τὸν δεξιὸν ἥλιον· καὶ περὶ τὸν ἀριστερὸν, σελήνην. Καὶ κατὰ τῶν δύο βραχιόνων τέχνῃ γεγλύφθαι ἀγγέλων ἀριθμὸν, καὶ ὄρη, καὶ θάλασσαν, καὶ ποταμὸν, καὶ ὠκεανὸν, καὶ φυτὰ, καὶ ζῶα, καὶ ἁπλῶς ὅσα ἐστί. Τοῦτον τὸν ἀνδριάντα φασὶ δεδωκέναι τὸν θεὸν τῷ υἱῷ, ὁπηνίκα τὸν κόσμον ἔκτιζεν, ἵνα αυτὸν ἔχῃ παράδειγμα. Ἐξήτασα δὲ, φησὶ, ποίας ἐστὶν ὕλης, καὶ διεβεβαιοῦτο ὁ Σανδάλης, ἐμαρτύρουν δὲ αὐτῷ καὶ οἱ ἄλλοι, μηδένα εἰδέναι ποίας ὕλης ἐστὶν ὁ ἀνδριὰς ἐκεῖνος. Οὔτε γὰρ χρύσεός ἐστιν, οὔτε ἀργύρεος, οὔτε χάλκεος, οὔτε λίθινος, οὔτε ἄλλης ὕλης· ἀλλὰ μᾶλλον παραπλήσιός;ἐστι ξύλῳ στεῤῥοτάτῳ καὶ ἀσηπτοτάτῳ· μὴ εἶναι δὲ ξύλον. Προσετίθεσαν δὲ λέγοντες, ὅτι τῶν βασιλέων τις ἐθέλησεν ἀγελέσθαι τρίχα ἐκ τῶν περὶ τὸν τράχηλον αὐτοῦ, καὶ αἷμα ῥεῦσαι· καὶ φοβηθῆναι τὸν βασιλέα ἐκεῖνον, ὡς μόλις εὐξαμένων τῶν Βραχμάνων ἀνακτήσασθαι ἑαυτόν. Ἐπὶ δὲ τῇ κεφαλῇ τούτου λέγουσι θεοῦ ἄγαλμα εἶναι, ὡς ἐπὶ θρόνου τινὸς καθήμενον. Λέγουσι δὲ καὶ ἐν τοῖς καύμασιν ἱδροῦν ὅλον τὸν ἀνδριάντα τοῦτον, καὶ ῥιπἐζεσθαι ὑπὸ τῶν Βραχμάνων, καὶ παύεσθαι τοὺς ἱδρῶτας· καὶ εἰ μὴ ῥιπίζοιεν, πολὺν φέρειν ἱδρῶτα, ὡς βρέχεσθαι τὴν περὶ αὐτὸν γῆν. Ἐνδότερον δὲ αὐτοῦ ἐν τῷ σπηλαίῳ μετά λαμπάδων εἰσέρχονται οἱ βουλόμενοι, καὶ εὑρίσκουσι θύραν τινά· ἐξ ἧς προέρ· χετατ ὕδωρ, καὶ λιμνάζει περὶ τὰ τελευταῖα τοῦ σπῃλαίου. Καὶ ὡς δοκιμάζοντες ἑαυτοὺς εἰσέρχονται διὰ τῆς θύρας ἐκείνης. Καὶ ὅσοι εἰσὶ καθαροὶ ἀπὸ τῆς φαυυλότητος τοῦ βίου εἰσέρχονται ἀνεμποδίστως εὐρυνομένης τῆς θύρας· καὶ εὑρίσκουσι πηγὴν μεγίστην ὕδατος πάνυ διαυγεστάτου καὶ ποτιμωτάτου, ἐξ ἧς τὸ ὕδωρ ἐκεῖνο προέρχεται. Οἱ δὲ ἐν καταγνώσει ὄντες πολὺ θλίβουσιν εἰσελθεῖν διὰ τῆς θύρας ἐκείνης, καὶ οὐ δύνανται, στενουμένης αὐτῆς· οἵτινες βιαζόμενοι ἐξομολογοῦνται ἐπὶ τῶν ἑτέρων εἴ τι ἥμαρτον· καὶ δέησιν ποιοῦνται, ἵνα οἱ λοιποὶ εὔξωνται περὶ αὐτῶν· καὶ νηστεύουσι χρόνου τινὰ ἱκανόν. Ἐχεῖ φασιν εἰρηκέναι τοὺς περὶ τὸν Σανδάλην συνάγεσθαι τοὺς Βραχμᾶνας, ἡμέρᾳ μέντοι τεταγμένῃ· ἀλλ' εἶναι μέν τινας ἐκεῖ ἔχοντας τὴν διατριβήν. Τοὺς δὲ ἀλλαχόθεν συνιέναι θέρους ὥρᾳ, καὶ περὶ τὸ φθινόπωρον πλεοναζούσης τῆς ὀπώρας, ἐπί τε τὴν θέαν τοῦ ἀνδριάντος, καὶ ἐπὶ τὸ ἀλλήλοις συμμίξαι· καὶ εἰς τὸ πεῖραν ἑαυτῶν λαθεῖν, εἰ δύνανται εἰσελθεῖν διὰ τῆς εἰρημένης θύρας. Γίνεσθαι δὲ ἐδεῖ ζητήσεις λέγουσι περὶ τῆς ἐν τῷ σώματι ἐκείνῳ γλυφῆς· οὐδὲ γὰρ ἔστι ῥᾳδίως πάσῃ τῇ ἀνατυπώσει ἐπιστῆναι, διά τε τὸ πολλὰ εἶναι, καὶ διὰ τὸ μὴ πάντα τὰ ζῶα καὶ φυτὰ ἐν πάσῃ χώρᾳ ὑπάρχειν. Ἃ μὲν οὖν Ἰνδοὶ ἱστοροῦσι περὶ τοῦ παρ' αὐτοῖς δοκιμαστηρίου ὕδατός ἐστι ταῦτα. Οἶμαι δὲ τούτου καὶ Ἀπολλώνιον τὸν Τυανέα μεμνῆσθαι τοῦ ὕδατος, τοῦ ἐν τῷ σπηλαίῳ λέγω· γράφων γὰρ τοῖς Βραχμᾶσιν, ὅρκον τινὰ ὀμνύει· Οὐ μὰ τὸ Ταντάλιον ὕδωρ, οὗ με ἐμυήσατε. Οἶμαι γὰρ Ταντάλιον λέγειν τοῦτο, διὰ τὸ ἀεὶ τῇ προσδοκίᾳ κολάζειν τοὺς ὑπὸ τοῦτο ἐλθεῖν ἐσπουδακότας, κἀκ τούτου ποτὸν ἀρύσασθαι.</text>
		<translation> Qui eo tempore, quo Antoninus Imperator ex Emisis in Syriam descenderet, Bardisanem virum ex Mesopotamia oriundum convenere, narrabant eum scripto prodidisse, esse adhuc apud Indos lacum quem probationis vocant. Ad hunc, si quis Indorum alicujus criminis accusetur et factum neget, adducitur: ubi nonnulli ex Brachmanis eum hoc modo exaninant. Primum ex homine quaerunt, num aquae illius examen subire velit. Si recuset, ut reum ad judicium remittunt: si examen probet, introducunt eum unà cum accusatoribus; nam et ipsi in aquam descendunt, ut explorentur nunquid forte falso accusent. Transeunt ergo quotguot in aquam descenderunt in adversam partem lacus: cujus altitudo non ultra genua ingredientium ascendit. Si ergo is qui lacum ingreditur culpa careat, impavidus transit, aqua ultra genua non pertingente. Si in culpa sit, mox ubi paulum progressus fuerit capite tenus aquae immergitur. Tum Brachmanes extractum ex aqua vivum illis tradunt qui adduxerant: jubentque castigari, nulla in eum mortis sententia lata: idque raro usu venire, quod nemo factum negare ausit ob propositum aquae examen. Atque hac quidem aqua spontanea delicta apud Indos explorari. Esse autem aliam quae tam voluntaria, quam involuntaria, quinimo omenm vitam recte actam exploret. De qua Bardisanes, cujus verba apponam, sic scribit: aiebant et antrum nativum ingentis magnitudinis in editissimo monte ferme juxta terrae meditullium esse. In illo antro statua est decem, ut videtur, aut duodecim cubitorum, habitu erect9; manibuis in formam crucis extensis; cujus dextera faciei pars virilis est; sinistra muliebris. Atque eadem ratione brachium, ac pes, totumque dexterum latus virile, sinistrum vero muliebre: ut ista partium commissio stuporem spectantibus incutiat; et quod in uno eodemque corpore conjunctam inter se utriusque lateris dissimilitudinem videant. Dexterae mammae illius statuae Solem insculptum esse aiunt, sinistrae Lunam. Et in duobus brachiis sculptoris arte magnum numerum agnelorum expressum, caeteraque quae mundo continentur: vide licet coelum, montes, mare, fluvium, oceanum, plantas, et animalia, et quicquid tandem in rerum natura existit. Hanc statuam aiunt Deum filio suo dedisse, cum mundum conderet, ut exemplar sibi propositum haberet. Inquisivi etiam, ait, cujus materiae esset. Sed et Sandales mihi affirmabat, et reliqui testabantur, nemini quidquam de statuae illius materia constare: cum nec aurea, nec argentea sit, neque aerea, nec lapidea, alteriusve materiae. Sed quam simillimam quidem esse ligno durissimo, nec ulli putredini obnoxio; neque tamen lignum esse. Adebant praeterea regem quendam conatum fuisse evellere capillum aliquem eorum qui in cervicem statuae dependent, et sanguinem inde profluxisse. Hinc regem istum tanto metu exanimatum fuisse, ut vix post longas Hrachmanorum preces ad se redierit. Capiti ejus Dei effigiem veluti throno insidere ferunt. Quin et caloribus aestivis totam statuam sudore diffluere, et a Brachmanis ventilando refrigerari; sistique sudorem aiunt. Et nisi ventilabris calor temperetur. Adeo largum effluere sudorem, ut humus circumcirca madescat. Post statuam hanc in interiore antri recessu longo intervallo tenebras esse. Eo cum facibus accensis ingrediuntur, quibus subeundi animus est; et offendunt ostium quoddam. Ex quo aqua profluit, quae in extremo antro lacus instar restagnat. Per id ostium ingrediuntur, qui semetipsos probare cupiunt. Et quicunque a vitae inquinamentis puri sunt, sine ullo impedimento intrant, largius sese aperiente ostio. Fontemque maximum undae limpidissimae et potui gratissimae inveniunt: ex quo aqua illa, quam dixi, promanat. Sed qui crimini alicui obnoxii sunt, plurimum in ostii illius ingressu luctantur: nec ingredi queunt, ostio sese coarctante. Hi coacti coram aliis, si quid peccati commiserint, confitentur. Rogantque ut reliqui Deum pro sese exorent: et longum temporis spatium jejuniis exigunt. Hic aiunt Sandalem dixisse stato quodam die congregari Brachmanos: et nonnullos qidem ibidem perpetuo commorari; alios vero aliunde convenire tempore aestivo, et autumno, dum fructuum copia abundat: cum ut statuam illam videant, tum ob mutuum congressum; et ut quisque periculum in semetipso faciat, nunquid per dictum ostium ingredi queat. Ibidem quaestiones pertractari aiunt de figuris corpori isti insculptis. Neque enim facile omnes figurae sciri possunt: cum quod multae eae sint, tum quod omnia animalia et plantae non uno in loco existunt. Atque haec sunt, quae Indi de aqua probationis apud se referunt. Caeterum et Apollonium Tyaneum illius aquae meminisse existimo: ejus inquam, quae in antro est. Nam in literis, quas Brachmanis scribit, juramento quodem utitur: Non per Tantaliam aquam, qua me initistis. Puto enim ipsum aquam hanc Tantaliam vocare, quod perpetua expectatione suspensos teneat eos, qui illam subire, potumque ex ea haurire conantur. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>68</page>
	</fragment>
	<fragment id="19" dfhg_id="12135" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.ii_commentaires_sur_l_inde:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:2">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>II. Commentaires sur l'Inde</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Porphyre, Extrait du Traité de l'abstinence de la chair des animaux, περὶ ἀποχῆς ἐμψύχων. Liv. IV. §§ 17 et 18.</witness>
		<text>§ 17. Ἰωδῶν γὰρ τῆς πολιτείας εἰς πολλὰ νενεμημένης, ἔστι τι γένος παρ' αὐτοῖς τὸ τῶν θεοσόφων, οὓς Γυμνοσοφιστὰς καλεῖν εἰώθασιν Ἕλληνες. Τούτων δὲ δύο αἱρέσεις· ὧν τῆς μὲν Βραχμᾶνες προΐστανται, τῆς δὲ Σαμαναῖοι. Ἀλλ ̓ οἱ μὲν Βραχμᾶνες ἐκ γένους διαδέχονται ὥσπερ ἱερατείαν τὴν τοιαύτην θεοσοφίαν, Σαμαναῖοι δὲ λογάδες  εἰσὶν κὰκ τῶν βουληθέντων θεοσοφεῖν συμπληρούμενοι. Ἔχει δὲ τὰ κατ ̓ αὐτοὺς τοῦτον τὸν τρόπον, ὡς Βαρδησάνης ἀνὴρ Βαβυλώνιος ἐπὶ τῶν πατέρων ἡμῶν γεγονὼς καὶ ἐντυχὼν τοῖς περὶ Δάνδαμιν (1) πεπεμμένοις Ἰνδοῖς πρὸς τὸν Καίσαρα ἀνέγραψεν. Πάντες γὰρ Βραχμᾶνες ἑνός εἰσι γένους· ἐξ ἑνὸς γὰρ πατρὸς καὶ μιᾶς μητρὸς πάντες κατάγουσι· Σαμαναῖοι δὲ οὐκ εἰσὶ τοῦ αὐτοῦ (2) γένους, ἀλλ ̓ ἐκ παντὸς τοῦ τῶν Ἰνδῶν ἔθνους, ὡς ἔφαμεν, συνειλεγμένοι· οὔτε δὲ βασιλεύεται Βραχμὰν οὔτε συντελεῖ τι τοῖς ἄλλοις. Τούτων δὲ οἱ φιλόσοφοι, οἱ μὲν ἐν ὄρει οἰκοῦσιν, οἱ δὲ περὶ Γάγγην ποταμόν. Σιτοῦνται δὲ οἱ μὲν ὄρειοι τήν τε ὀπώραν καὶ γάλα βόειον βοτάναις παγὲν, οἱ δὲ περὶ τὸν Γάγγην ἐκ τῆς ὀπώρας, ἣ πολλὴ περὶ τὸν ποταμὸν γεννᾶται. Φέρει δὲ ἡ γῆ σχεδὸν καρπὸν ἀεὶ νέον καὶ μέντοι καὶ τὴν ὄρυζαν πολλήν τε καὶ αὐτόματον, ᾗ χρῶνται ὅταν τὸ τῆς ὀπώρας ἐπιλείπῃ. Τὸ δ' ἄλλου τινὸς ἅψασθαι ἢ δλως θιγεῖν ἐμψύχου τροφῆς ἴσον καὶ τῇ ἐσχάτῃ ἀκαθαρσίᾳ τε καὶ ἀσεβείᾳ νενόμισται. Καὶ τοῦτο αὐτοῖς τὸ δόγμα· θρησκεύουσί τε τὸ θεῖον καὶ εὐσεβοῦσι περὶ αὐτὸ, καθορῶνται. Τὸν τοίνυν χρόνον τῆς ἡμέρας καὶ τῆς νυκτὸς τὸν πλεῖστον εἰς ὕμνους τῶν θεῶν ἀπένειμαν καὶ εὐχὰς, ἑκάστου ἰδίαν καλύβην ἔχοντος καὶ ὡς ἔνι μάλιστα ἰδιάζοντος. Κοινῇ γὰρ Βραχμᾶνες μένειν οὐκ ἀνέχονται οὐδὲ πολλὰ διαλέγεσθαι· ἀλλ' ὅταν τοῦτο συμβῇ, ἀναχωρήσαντες ἐπὶ πολλὰς ἡμέρας οὐ φθέγγονται, πολλάκις δὲ καὶ νηστεύουσι. Σαμαναῖοι δὲ εἰσὶ μὲν, ὡς ἔφαμεν, λογάδες. Ὅταν δὲ μέλλῃ εἰς τὸ τάγμα τις ἐγγράφεσθαι, πρόσεισι τοῖς ἄρχουσι τῆς πόλεως, ὅπου δ' ἂν τύχῃ τῆς πόλεως ἢ τῆς κώμης, καὶ τῶν κτημάτων ἐξίστασται (καὶ) πάσης τῆς ἄλλης οὐσίας, ξυράμενος δὲ τοῦ σώματος τὰ περιττὰ λαμβάνει στολὴν ἄπεισί τε πρὸς Σαμαναίους, οὔτε πρὸς γυναῖκα οὔτε πρὸς τέκνα, εἰ τύχοι κεκτημένος, ἐπιστροφὴν ἤ τινα λόγον ἔτι ποιούμενος ἢ πρὸς αὐτὸν ὅλως νομίζων. Καὶ τῶν μὲν τέκνων ὁ βασιλεὺς κήδεται, ὅπως ἔχωσι τὰ ἀναγκαῖα, τῆς δὲ γυναικὸς οἱ οἰκεῖοι. Ὁ δὲ βίος τοῖς Σαμαναίοις ἐστὶ τοιοῦτος· ἔξω τῆς πόλεως διατρίβουσι διημερεύοντες ἐν τοῖς περὶ τοῦ θείου λόγοις, ἔχουσι δὲ οἴκους καὶ τεμένη ὑπὸ τοῦ βασιλέως οἰκοδομηθέντα, ἐν οἷς οἰκονόμοι εἰσὶν ἀπότακτόν τι λαμβάνοντες παρὰ τοῦ βασιλέως εἰς τροφὴν τῶν συνιόντων. Ἡ δὲ παρασκευὴ γίνεται ὀρύζης καὶ ἄρτων καὶ ὀπώρας καὶ λαχάνων. Καὶ εἰσελθόντων εἰς τὸν οἶκον ὑπὸ σημαίνοντι κώδωνι οἱ μὴ Σαμαναῖοι ἐξίασιν, οἱ δὲ προσεύχονται. Εὐξαμένων δὲ πάλιν διακωδωνίζει καὶ οἱ ὑπηρέται ἑκάστῳ τρυβλίον δόντες (δύο γὰρ ἐκ ταὐτοῦ οὐκ ἐσθίουσι) τρέφουσιν (1) αὐτοὺς τῇ ὀρύζῃ· τῷ δὲ δεομένῳ ποικιλίας προστίθεται τὸ λάχανον ἢ τῆς ὀπώρας τι. Τραφέντες δὲ συντόμως ἐπὶ τὰς αὐτὰς διατριβὰς ἐξίασιν. Ἀγύναιοι δ ̓ εἰσὶ πάντες καὶ ἀκτήμονες καὶ τοσοῦτον αὐτῶν τε καὶ τῶν Βραχμάνων σέβας ἔχουσιν οἱ ἄλλοι, ὥστε καὶ τὸν βασιλέα ἀφικνεῖσθαι παρ ̓ αὐτοὺς καὶ ἱκετεύειν εὔξασθαί τι καὶ δεηθῆναι ὑπὲρ τῶν καταλαμβανόντων τὴν χώραν ἢ συμβουλεῦσαι τὸ πρακτέον. § 18. Αὐτοὶ δὲ οὕτως πρὸς θάνατον διάκεινται, ως τὸν μὲν τοῦ ζῆν χρόνον ὥσπερ ἀναγκαίαν τινὰ τῇ φύσει λειτουργίαν ἀκουσίως ὑπομένειν, σπεύδειν δὲ τὰς ψυχὰς ἀπολῦσαι τῶν σωμάτων. Καὶ πολλάκις, ὅταν εὖ ἔχειν σκέψωνται, μηδενὸς αὐτοὺς ἐπείγοντος κακοῦ μηδὲ ἐξελαύνοντος ἐξίασι τοῦ βίου, προειπόντες μέντοι τοῖς ἄλλοις· καὶ ἔστιν οὐδεὶς ὁ κωλύσων, ἀλλὰ πάντες αὐτοὺς εὐδαιμονίζοντες πρὸς τοὺς οἰκείους τῶν τεθνηκότων ἐπισκήπτουσί τινα. Οὕτως βεβαίαν καὶ ἀληθεστάτην αὐτοί τε καὶ οἱ πολλοὶ ταῖς ψυχαῖς τὴν μετ ̓ ἀλλήλων εἶναι δίαιταν πεπιστεύκασιν. Οἱ δ ̓ ἐπειδὰν ὑπακούσωσι τῶν ἐντεταλμένων αὐτοῖς, πυρὶ τὸ σῶμα παραδόντες, ὅπως δὴ καθαρωτάτην ἀποκρίνωσι τοῦ σώματος τὴν ψυχὴν, ὑμνούμενοι τελευτῶσι· ῥᾷον γὰρ ἐκείνους εἰς τὸν θάνατον οἱ φίλτατοι ἀποπέμπουσιν ἢ τῶν ἄλλων ἀνθρώπων ἕκαστοι τοὺς πολίτας εἰς μὴ μηκίστας ἀποδημίας. Καὶ σφᾶς μὲν αὐτοὺς δακρύουσιν ἐν τῷ ζῆν διαμένοντας (2), ἐκείνους δὲ μακαρίζουσι τὴν ἀθάνατον λῆξιν ἀπολαμβάνοντας, καὶ οὐδεὶς οὔτε παρὰ τούτοις οὔτε παρὰ τοῖς ἄλλοις τοῖς εἰρημένοις σοφιστὴς προελθὼν, οἷοι βροτοὶ νῦν παρ ̓ Ἕλλησιν, ἀπορεῖν ἔδοξε λέγων· Ἐὰν ὑμᾶς πάντες μιμήσωνται, τί ἡμῖν ἔσται; οὔτε διὰ τούτους συνεχύθη τὰ τῶν ἀνθρώπων. Οὔτε γὰρ ἐμιμήσαντο πάντες, οἵ τε μιμούμενοι εὐνομίας μᾶλλον, οὐ συγχύσεως τοῖς ἔθνεσι γεγόνασιν αἴτιοι. Καὶ μὴν οὐδὲ ὁ νόμος τούτους ἠνάγκασεν, ἀλλὰ τοῖς ἄλλοις ἐπιτρέψας σιτεῖσθαι κρέασι τούτους αὐτονόμους εἴασε καὶ ἐσέφθη ὡς αὑτοῦ κρείττονας, οὐ μὴν ὡς ἀδικίας κατάρχοντας ὑπήγαγε τῇ παρ ̓ αὑτοῦ δίκῃ, ἀλλά τοὺς ἑτέρους. Περὸς μέντοι τοὺς ἐρωτῶντας τί ἔσται μιμησαμένων πάντων τοὺς τοιούτους, ῥητέον τὸ τοῦ Πυθαγόρου· καὶ γὰρ βασιλέων πάντων γενομένων δυσδιέξακτος ὁ βίος, φησὶν, ἔσται καὶ οὐ δήπου φευκτέον τὸ τῆς βασιλείας· καὶ σπουδαίων ἁπάντων οὐκ ἔστιν εὑρεῖν πολιτείας διέξοδον τηροῦντας τὴν ἀξίαν τῇ σπουδαιότητι, καὶ οὐ δήπου τοσοῦτον ἄν τις μανείη, ὡς μὴ πᾶσιν ἐπιβάλλειν ἡγεῖσθαι σπουδαίοις εἶναι προθυμεῖσθαι. Πολλὰ μέντοι καὶ ἄλλα ὁ νόμος τῶν μὲν χυδαίων συνεχώρησεν, οὐχ ὅτι δὲ φιλοσόφῳ ἀλλ ̓ οὐδὲ τῷ καλῶς πολιτευομένῳ ἐπέτρεψεν. Οὐδὲ γὰρ ἐκ πάσης τέχνης παραδέξαιτ ̓ ἂν εἰς τὸ πολίτευμα, καίτοι οὐκ ἐκώλυσε μὲν μετιέναι τὰς τέχνας, οὐδ ̓ ἐκ παντὸς ἐπιτηδεύματος, καὶ ὅμως τοὺς ἐκ τῶν βαναύσων ἄρχειν ἀπείργει, ὅλως τε ἐν αἷς δικαιοσύνης χρεία καὶ τῆς ἄλλης ἀρετῆς, τῆς προστατείας κωλύει. Ἐπεὶ δ ̓ οὐδ ̓ ἑταίραις ὁμιλεῖν ἀπαγορεύει τοῖς πολλοῖς ἀλλὰ καὶ πραττόμενος τὰς ἑταίρας τὸ μίσθωμα, ἐπονείδιστον ἡγεῖται μετρίοις ἀνδράσι καὶ αἰσχρὰν τὴν πρὸς ταύτας ὁμιλίαν· τό τ ̓ ἐν καπηλείοις διαζῆν οὐ κεκώλυκεν ὁ νόμος, καὶ ὅμως ἐπονείδιστον τῷ μετρίῳ. Τοιοῦτον οὖν τι καὶ τὸ ἐπὶ τῆς διαίτης φαίνεται. Καὶ οὐχ ἥτις τοῖς πολλοῖς συγκεχώρηται, ταύτην ἄν τις καὶ τοῖς βελτίστοις συγχωρήσειεν, φιλοσοφῶν δὲ ἀνὴρ μάλιστ ̓ ἂν τοὺς· ἱεροὺς ἑαυτῷ ὑπογράψειε νόμους, οὓς θεοί τε καὶ ἄνθρωποι ἀφώρισαν θεοῖς ἑπόμενοι. Οἱ δ ̓ ἱεροὶ πεφήνασι νόμοι κατὰ ἔθνη καὶ κατὰ πόλεις ἁγνείαν μὲν προστάττοντες, ἐμψύχων δὲ βρῶσιν ἀπαγορεύοντες τοῖς ἱεροῖς ἤδη καὶ εἰς πλῆθος πίνειν κωλύοντες ἢ δι ̓ εὐσέβειαν ἢ διά τινας βλάβας ἐκ τῆς τροφῆς· ὥστε ἢ τοὺς ἱερέας μιμητέον ἢ πᾶσι πειστέον τοῖς νομοθέταις. Ἑκατέρως γὰρ πάντων ἀφεκτέον τὸν νόμιμόν τε τελείως καὶ εὐσεβῶς· εἰ γὰρ κατὰ μέρος τινὲς δι ̓ εὐσέβειαν τινῶν ἀπέχονται, ὁ πρὸς πάντα εὐσεβὴς πάντων ἀφέξεται.</text>
		<translation> § 17. Nam cum Indorum respublica in multas partes distributa sit, genus quoddam sapientum apud ipsos est, quos Graeci Gymnosophistas vocare consueverunt. Horum duae factiones sunt, Brachmanum altera, altera Samanaeorum. Brachmanes per generis successionem, non secus ac sacerdotium hujusmodi divinam sapientiam admittunt. Samanaei selecti quidam sunt, et ex quibuslibet qui divinae sapientiae se tradere voluerint, constant. Eorum vita ad hunc modum est, quemadmodum Bardesanes Babylonius memoriae prodit, qui majorum nostrorum tempestate exstitit, cum illisque Indis est versatus, qui cum Dandami missi ad Caesarem fuerant. Brachmanes enim omnes unius sunt generis, ex unius patris uniusque matris origine omnes deducti; Samanaei vero non ita, sed ex omni Indorum gente, ut jam diximus, collecti. Neque igitur sub regno degunt Brachmanes, neque reliquis civibus adnumerantur: sed ex ipsis ii qui philosophi sunt, alii in monte, alii apud Gangem fluvium habitant. Ac montani quiem pomis et lacte bubulo herbis coagulato vescuntur: fluviales ex pomis etiam ipsi victum comparant, quae multa apud fluvium nascuntur. Terra enim fere semper recentes fructus producit: quin etiam oryzae copiam sponte procreat, qua, si quando poma defecerint, uti quoque in cibo solent. Aliud vero quidpiam degustare, aut alimentum ex animatis vel omnino tangere immunditiae extremae atque impietati non dissimile apud ipsos habetur. Cultum deo religiose ac pie exhibent. Majorem enim diei ac nocti partem hymnis in deos ac precibus dicarunt. Singuli tamen in propriis tuguriis manent, et quam maxime fieri potest soli morantur. Simul enim versari Brachmanes ac multum colloqui non admodum patiuntur. Sed cum id forte contigerit, recessione inde facta, in multos dies postea non loquuntur. Saepe etiam jejunant. Samanaei vero electi, ut diximus, sunt. In quorum collegium cum quispiam est asciscendus, ad principes civitatis aut vici cujuscunque fuerit accedit, atque ibi bonis suis facultatibusque omnibus repudiatis ac supervacua omni corporis parte detonsa stolam accipit, atque ita nulla neque uxoris neque liberorum si forte adsint ratione habita, quasi ad se nihil omnino amplius pertineant, ad Samanaeos recedit Regi liberorum educandorum, cognatis uxoris cura relinquitur. Vita Samanaeorum hujusmodi est: extra urbem commorantur ac totum diem in divinis colloquiis traducunt, ubi domos et fana a rege exstructa habent: in quibus oeconomi sunt, qui certam quandam mercedem ad convenientium alimentum a rege accipiunt. Victus eorum ex oryza et pane et pomis et oleribus apparatur. Nam cum ingressi in domum fuerint, ad tintinnabuli signum Samanaei preces effundunt; quod ubi fecerunt, signo iterum dato ministri singulis lance oblata, duo enim ex eodem vase non comedunt, oryza ipsos pascunt. Si quis varietatem aliquam requirat, olus aut pomorum quidpiam apponitur: quibus sane celeriter vescuntur. Quo facto exeunt ad eadem studia sese conversuri. Omnes autem caelibes sunt neque ullas possessiones habent; ac tanta et ipsi et Brachmanes in veneratione apud alios sunt, ut rex quoque interdum ad eos accedat, rogetque ut pro statu regionis deum precentur, aut quid agendum sit, consulant. § 18. Ipsi autem ita erga mortem affecti sunt, ut vivendi tempus quasi necessarium quoddam naturae ministerium inviti sustineant, atque ideo animas a corporibus festinent absolvere. Ac saepe ubi bene se habere conspexerint, nullo malo urgente e vita decedunt, re tamen aliis praenuntiata, nullusque sit qui prohibeat, sed omnes eos beatos praedicantes suis quisque domesticis morituris mandata quaedam tradant: adeo stabilem ac veram et ipsi et plerique animabus inter se post obitum vitam esse crediderunt. Illi autem ubi mandata sibi commissa perceperunt, corpore in ignem conjecto, ut purissimam a corpore animam secemant, ab omnibus celebrati mortem obeunt. Aequiori enim animo illos amici ac propinqui ad mortem dimittunt, quam alii homines suos quisque cives in non admodum longinquas peregrinationes: ac se ipsos qui in vita superstites remauserint, deplorant, illos beant, quippe immortalem sortem jam receperint. Neque quispiam aut apud hos, aut apud alios quos superius commemoravi, sophista ác declamator procedens, quales multi apud Graecos nunc sunt, dubitare visus est, ac dicere, si non omnes imitabuntur, quid nobis eveniet? Neque propter hos humanae res confusae sunt. Nam neque omnes hos sunt imitati: et qui imitati sunt, ordinis potius et tranquillitatis, quam confusionis populis in causa exstiterunt. At enim neque lex his necessitatem ullam afferebat, sed cum aliis permitteret, ut carnibus vescerentur, hos sui juris ut essent, reliquit, et quasi se superiores venerata est. Neque enim hos quasi injustitiae perpetratores, poenae quam irrogat, subjecit, sed alios. Ad eos tamen, qui quid eventurum sit, requirunt, si omnes hujuscemodi vitam hominum imitentur, illud Pythagorae respondendum est: Si enim omnes essent reges, efficeretur, inquit, ut difficulter vita traduci posset, neque tamen propterea fugiendum regnum est. Sic quoque si omnes probi sint. reipublicae quidem expediendae ac disponendae modus nullus reperietur in quo sua probitati servanda dignitas sit. At nemo tamen sane adeo insaniret, ut non omnibus convenire existimaret, ut probi evadere studeant. Multa siquidem etiam alia vulgari ac confusaneae turbae concedit, quae nedum philosopho, sed ne recte quidem civitatem admmistranti permitteret. Nam licet neque ex omni arte ad administrationem reipublicae admittat, non vetat tamen quin illiae exerceantur. Sordidarum tamen artium opifices a magistratibus, atque omnino ab earum rerum praesidentia arcet, in quibus justitia aut reliquae virtutes requiruntur. Sed neque cum meretricibus mercedem exigens, infamem tamen esse ac turpem earum congressum modestis hominibus censet. In cauponis item vitam traducere nun prohibet: nihil tamen propterea obstat, quin id maximo opprobrio ingenuis hominibus habeatur. Idem in victu quoque fit. Non enim qui vulgo permittitur, is optimis quibusque etiam esse concedendus videtur. Nam philosophus vir sacras praecipue sibi leges praescribit, quas dii et homines deos sequuti constituerunt. Sacrae autem leges per singulas gentes et civitates illae exstiterunt, quae sacris hominibus et castimoniam jubent, et animatorum esum interdicunt, et vero in circulis bibere vetant, vel pietatis causa, vel Iaesionis, quae ex alimento evenit. Quam ob rem vel sacerdotes sunt imitandi, vel onmibus legislatoribus obtemperandum est. Utrolibet enim modo fiet, ut qui justus ac pius perfecte est, abstinere ab omnibus debeat. Si enim a quibusdam nonnulli ob pietatem abstinent, ab omnibus procul dubio sibi abstinendum censebit, qui pius in omnibus fuerit. </translation>
		<commentary>(1) Δαμάδμιν se lit dans quelques msc. — (2) γένους αὐτῶν. (1) τρέφοντες. — (2) διαμείναντας.</commentary>
		<note></note>
		<page>70</page>
	</fragment>
	<extant_text id="1" dfhg_id="12136" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.le_pseudo-bardesane_le_livre_de_la_loi_des_contrees:i" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:i">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>Le Pseudo-Bardesane. Le Livre de la loi des contrées</work>
		<work_note>[Manuscrits syriaques du British Museum, nouv. fonds, no 14,658—W. Cureton, Spicilegium syriacum, p. 1 et suiv. du texte.] (Traduction faite sur le texte syriaque.) (1) Le titre de ce traité n'est pas donné de la même manière en grec, ce qui est une preuve en faveur de l'opinion des critiques de l'école allemande, qui, ainsi que nous l'avons fait remarquer dans l'Introduction , considèrent cet ouvrage comme différent du fameux «Traité du Destin» de Bardesane, et qui aurait été composé par un de ses disciples à une époque postérieure. Ensèbe (Hist. eccles., liv. IV, ch. 30) l'appelle ὁ περὶ εἱμαρμένης διάλογος, et saint Epiphane (Panarium adv. Haeres., 36, p. 477) κατὰ εἱμαρμένης. − Extrait de la Préface du Spicilegium syriacum, par le Rd. W. Cureton (Londres, 1855). «Les matériaux qui ont servi au présent ouvrage ont été principalement tirés de l'un des manuscrits que l'archidiacre Tattam a obtenus en 1843, dans le couvent syrien du désert de Nitrie. Il porte actuellement le no 14,658 du nouveau fonds des manuscrits du British Museum, On y a joint, en 1847, plusieurs feuillets provenant de fragments acquis plus tard par M. Pacho (2); plus quatre feuillets en 1850, d'après d'autres fragments que le même voyageur s'est procués à la nême source, Tel qu'il est a présent, le volume renferme cent quatre-vingt-huit feuillets. Dans l'origine, il devait en comprendre plus de deux cent vingt, car la dernière feuille que nous possédons, est cotée vingt-deux, et chaque feuille contient dix feuillets. Il y a des lacunes au commencement et à la fin du manuscrit, des mutilations dans plusieurs endroits et de larges taches d'huile sur quelques feuillets. Ce manuscrit est à deox colonnes, d'une écriture grasse et assurée; les rubriques des différents ouvrages et des chapitres sont en lettres rouges. La transcription parait remonter au sixième siècle de notre ère. Le premier opuscule imprimé d'après ce mannscrit est le célèbrc traité de Bardesane, sur le Destin........». − (2) Cf. le compte-rendu de l'acquisition de cette collection dans la préface de l'édition des Festal letters of Athanasius, de W. Cureton (Londres, 1848, in-80), publiée par le Comité des traductions orientales de Londres.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>I</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text></text>
		<translation>Il y a quelques jours, nous montâmes rendre  visite a Schemschgram (1) notre frère, et Bardesane vint nous y rejoindre. Après qu'il l'eut  touché, et vu qu'il se trouvait bien, il nous demanda: De quoi parliez-vous, car j'ai entendu  votre voix du dehors, avant d'entrer? Il avait  en effet l'habitude, chaque fois qu'il nous trouvait en conversation sur n'importe quel sujet, de  nous demander: Que disiez-vous? afin qu'il pût  prendre part à la discussion. Alors nous lui répondimes: Voici Avida (2) qui nous disait que  si Dieu est un, conune vous le dites, s'il a créé l'homme et s'il veut que vous exécutiez ce qu'il  ordonne, pourquoi n'a-t-il pas créé les hommes  de telle manière qu'ils fussent incapables de  mal faire, et qu'ils ne fassent que ce qui est bien;  sa volonté serait ainsi accomplie. Bardesane lui dit: Dis-moi, mon fils Avida,  pourquoi penses-tu que le Dieu de tous n'est pas  un, ou qu'il est un, et qu'il ne veuille pas que  les hommes se conduisent saintement et avec  droiture? Avida répondit: Moi, mon seigneur, j'ai questionné ceux de mon âge, pour qu'ils me fissent  une réponse. Bardesane lui dit: Si tu désires t'instruire, il  serait profitable pour toi que tu apprisses d'un  homme plus âgé qu'eux; mais s'il s'agit d'enseigner, il n'est pas nécessaire que tu les questionnes; au contraire, tu devrais les exhorter a ce qu'ils te demandent ce qu'ils désirent. Car, d'habitude, on interroge les maitres, mais eux n'adressent pas de questions; et chaque fois qu'ils  posent une interrogation, cela devrait être dans  le but de diriger l'esprit de celui qui questionne,  pour qu'il le fasse d'une manière convenable, et  afin qu'ib comprennent ce qui est son désir; car  il est bon qu'un homme sache poser les questions. Avida repondit: Je suis déreux d'apprendre,  mais j'ai commencé d'abord par questionner mes  frères que voici, parce que j'avais honte de m'adresser à toi. Bardesane dit: Tu parles avec sagesse. Sache  cependant que celui qui pose ses questions convenablement, et a la volonté de se laisser convaincre, et qui avance dans la voie de la vérité  sans obstination, ne doit point avoir de honte,  car il procurera certainement du plaisir à celui  auquel il adresse sa question, d'après les principes que j'ai indiqués. Si tu as donc, mon fils,  quelque doute dans l'esprit, sur l'objet dont tu  t'informais, dis-le nous; et si cela nous plait également, nous y prendrons part; enfin, si cela ne  nous plait pas, la nécessité nous obligera de te  démontrer pourquoi cela ne nous convient point.  Et si tu étais seulement désireux d'éclaircir ce  doute, sans avoir quelque chose dans l'esprit à  ce sujet, comme un homme qui s'est attaché dernièrement aux disciples, et qui est un investigateur nouveau, je te l'enseignerai, afin que tu ne  te sépares pas de nous sans profit; et si les choses  que je te dirai te plaisent, nous avons encore à  ton service d'autres choses relatives à ce sujet;  mais si elles ne te plaisent pas, au moins, en ce qui  nous concerne, nous aurons parlé sans fiel. Avida répondit: Je désire mème instamment  ccouter et ètre convaincu , parce que je n'ai entendu exprimer ce doute par aucune autre personne, mais je l'ai exposé de mon propre mouvement à mes frères ici présents, et ils n'étaient  pas disposés à me convaincre; en effet, ils me disaient: Crois fermement et tu seras capable de  comprendre toute chose. Mais je ne puis pas  croire a moins d'ètre convaincu. Bardesane dit: Ce n'est pas Avida seulement  qui ne veut pas croire, mais encore beaucoup  d'autres, parce qu'ils n'ont pas la foi en eux, et  ne sont pas mème capables d'ètre convaincus;  car ils ne font que détruire et reconstruire, et  se trouvent privés de toute connaissance de la  vérité. Cependant parce qu'Avida ne veut pas  croire, je vous parlerai, à vous qui croyez, sur  ce qu'il désire savoir, et il entendra quelque  chose de plus. Alors il commenca à nous dire: Il y en a  beaucoup qui n'ont pas la foi, et qui n'ont pas  reçu de la sagesse la connaissance de la vérité.  Et sous ce rapport, ils ne sont pas compétents  pour parler et pour instmire; et ils ne se décident  pas facilement à écouter, car ils n'ont pas le fondement de la foi pour édifier, et ils n'ont aucune confiance dans laquelle ils puissent avoir  espoir. Et parce qu'ils doutent aussi de Diea, ils  n'ont pas aussi cette crainte de lui, laquelle  les délivrerait de toute inquiétude; car celui qui  ne possède pas en lui la crainte de Dieu, est sujet  à toutes sortes d'inquiétudes. Et même, quoi qu'il  en soit à ce sujet, ce qu'ils ne croient pas, ils  ne sont pas sùrs de ne pas le croire à vrai dire,  mais ils ne sont pas même convaincus dans leurs  idées, et ils ne sont pas capables d'y rester fermes;  la saveur de leurs pensées est insipide dans leur  bouche, et ils sont toujours timides et pleins de  hâte et de précipitation. Mais quant à ce que  disait Avida tout à l'heure: Pourquoi Diea ne  nous a-t-il pas créés de telle façon, que nous ne  puissions pécher ni être coupables?—si l'homme  avait été créé ainsi, il ne l'aurait pas été pour  lui-même, mais il serait devenu l'instrument de  celui qui le dirigerait; et on sait que celui qui  dirige ainsi à son gré, dirige ou vers le bien  ou vers le mal. Et comment un homme différerait-il alors d'une harpe, dont un autre honune  tire des accords, ou d'un vaisseau qu'un autre gouverne? cependant la louange et le blâme sont dans la main de l'artiste, car la harpe ne connait pas les accords que l'on tire d'elle-même, et le vaisseau ignore s'il est bien gouverné et dirigé; car ce sont des instmments faits à l'usage de celui qui possède en lui la science. Aussii Dieu, dans sa bonté, n'a pas voulu créer l'homme de cette façon, mais il l'a élevé par le Libre Arbitre au-dessus de beaucoup de choses, et il l'a rendu égal aux Anges. En effet, observez le soleil et la lune, et le firmament et le reste de ces êtres qui sont plus grands que nous sous certains rapports; il ne leur a pas été donné de Libre Arbitre,  mais ils sont tous régis par une loi, de manière à  ne faire que ce qui est disposé pour eux, et rien  autre chose. En efifet, le soleil ne dit jamais: Je  ne veux pas me lever à mon heure; et la lune: Je ne veux pas changer et ne pas croitre ni décroitre; et aucime des étoiles ne dit: Je ne veox  pas me lever ni me coucher; et la mer: Je ne  veux pas porter les navires et je ne veux pas rester dans mes limites; et les collines: Nous ne voulons plus continuer à rester là où on nchis a 3^  placées; et les vents ne disent pas: Nous ne voulons plus sonffler; et la terre: Je ne veux plus  porter et soutenir tout ce qu'il y a sur moi. Mais  toutes ces choses servent et sont sujettes à une  Ioi, car elles sont les instruments de la sagesse  de Dieu qui est infaillible. En effet, si chaque  chose se dirigeait elle-même, que setait donc  celui vers qui elle serait dirigée? et si chaque  chose était dirigée vers un but, que serait donc  celui qui dirigerait? Alors il n'y aurait aucone chose différente de l'autre, car ce qui est  simple et n'a pas de différence en soi, est un être qui, jusqu'à présent, n'a pas encore été créé. Mais ces choses qui ont besoin d'être dirigées,  ont été mises au pouvoir de l'homme, parce qu'il  fut créé à l'image d'Elohim. Sous ce rapport,  ces choses lui ont été données par bonté, pour  qu'elles lui servent pendant un temps; et il lui a  été donné de se gouvemer par sa propre volonté,  et pour que tout ce qu'il est capaible de faire, il  le fasse s'il le veut; s'il ne le veut pas, qu'il ne le  fasse pas; et enfin pour qu'il puisse se justifier ou  se condamner. Car si l'homme avait été fait de  telle sorte qu'il ne fùt pas capable de faire un  mal pour lequel il pût être condamné; de la  même manière, le bien qu'il ferait ne serait pas  son fait, et il ne serait pas capable par cela  même de se justifier. Ainsi, quiconque ne ferait  pas, d'aprés sa propre volonté, ce qui est bon ou  mauvais, sa justification et sa condamnation reposeraient dans le Hasard pour lequel il est créé. Sous ce rapport, qu'il soit donc démontré pour  vous, que la bonté de Dieu a été grande envers  l'homme, et qu'il lui a été donné le Libre Arbitre  à un plus haut degré qu'à tous ces éléments  dont nous avons parlé tout à l'heure; que par  l'usage de ce Libre Arbitre, i1 peut se justifier et se  gouverner d'une manière divine et s'associer aux  Anges (1), qui sont eux aussi en possession du  Libre Arbitre; car nous savons que si les Anges  ne possédaient pas en eux-mêmes le Libre Arbitre,  ils n'auraient pas eu de relations avec les filles des  hommes, ils n'auraient pas péché et ne seraient  pas tombés de leurs places. C'est pourquoi, de la  même manière, les autres Anges qui ont accompli  la volonté de leur Seigneur ont été élevés et sanctifiés par leur empire sur eux-mêmes, et ont recu  des dons puissants. Car tout ce qui existe a besoin du Seigneur de tous, et il n'y a pas de limites  à ses dons. Sachez néanmoins que même ces  choses dont j'ai parlé, sont réglées par une loi,  qu'elles ne sont pas complétement exemptes de  liberté, et sous ce rapport, au demier jour, elles  seront toutes soumises au Jugement. Je lui répliquai: Et comment ces choses qui sont  sujettes à une règle, pourraient-elles être jugées? Il me répondit: Les éléments, ô Philippe, ne  seront pas jugés en tant qu'ils sont soumis à une  règle, mais en tant qu'ils sont une force; car des  êtres, lors même qu'ils sont soumis à un ordre,  ne sont pas pour cela privés de leurs qualités  naturelles, mais seulement de leur force d'énergie qui est diminuée par le mélange des uns avec  les autres, et ils sont soumis par le pouvoir de leur  Créateur; et en tant qu'ils sont sujets, ils ne sont  pas jugés, excepté pour ce qui leur est propre. Avida lui dit: Les choses que tu as dites sont  excellentès. Mais, hélas! les Commandements qui  ont été donnés aux hommes sont sévères, et ceuxci ne sont pas capables de les exécuter. Bardesane répondit: Ceci est la réponse d'un  homme qui ne désire pas faire ce qui est bien, et  plus spécialement encore d'un individu qui a obéi  et qui s'est soumis à son Ennemi (Satan). Car les  hommes ne sont pas tenus de faire ce qu'ils sont  capables de vouloir. En effet, ily a dedx Commandements qui nous sont imposés, et qui sont établis  justement pour le Libre Arbitre: l'un qui ordonne  de nous abstenir de tout ce qui est mal, et de ce  que nous ne voudrions pas qui nous fût fait; et  l'autre qui ordonne de faire le bien et d'aimer et  de désirer qu'on nous le fasse. Car quel homme  par exemple serait incapable d'éviter le mal, le  mensonge, l'adultère et la fomication, ou de se  rendre coupable de haine et de fausselé? Cependant, hélas! toutes ces choses sont inhérentes à  l'esprit de Thomme, et elles ne dépendent pas du  pouvoir du corps, mais de la volonté de l'àme.  Et même, quand un homme serait pauvre, malade,  vieux et impotent de ses membres, il est capable  de s'abstenir de toutes ces choses; et comme il est  capable de s'en abstenir, il est de même capable  d'aimer et de bénir, de dire la vérité, de prier  pour le bien de tous ceux qu'il connait. .De  plus, s'il est en santé et s'il a l'usage de ses  mains, il est en outre capable de donner quelque  chose de ce qu'il a, de supporter aussi, par sa  force corporelle, celui qui est malade et qui s'est  affaossé. Telle est sa capacité. J'ignore donc en quoi consiste ce qu'on n'est pas capable de faire, comme le disent ceux qui sont privés de foi. En effet, je pense que c'est selon ces Commandements, plus que dans toute autre chose, que  l'homme peut agir. Car ils sont faciles a accomplir, et rien n'est capable de les empêcher, En  effet, on ne nous ordonne pas de porter de lourdes charges de pierres ou de bois, ou de toute  autre chose, ce qui est réservé à ceux seulement  qui sont forts de corps; ou de construire des forteresses, ou de fonder des villes, ce que les rois  seuls sont capables de faire; ou de gouverner  des vaisseaux, ce que les marins seuls peuvent  faire, puisqu'ils sont habiles dans l'art nautique;  ou de mesurer et de diviser la terre, ce que les  géomètres savent faire; ou bien de cultiver aucun  de ces arts que quelques hommes possèdent et  que les autres ignorent; mais il nous a été donné,  selon la bonté de Dieu, des Commandements faciles à observer, tels que chaque homme qui possède une âme en lui peut les suivre avec joie, car  il n'y a pas d'homme qui ne se réjouisse quand il  fait ce qui est bien; et il n'y en a pas non plus  qui ne soit satisfait, lorsqu'il s'abstient de choses  perverses, excepté toutefois ceux qui n'ont pas  été créés pour cette grâce, et qui sont appelés  ivraie. Et en effet, un juge ne serait-il pas inique,  s'il blâmait un homme pour une action que luimême n'est pas capable d'éviter? Avida lui dit: Pour ce qui est de ces choses,  prétends-tu, ô Bardesane! qu'elles soient faciles  à exécuter? Bardesane répondit: J'ai ditet je répète qu'elles  sont faciles pour quiconque le désire; car c'est la  bonne direction d'un esprit libre et d'une âme  qui ne s'est pas mise en révolte contre ceux qui  la dirigent. En effet, il y a beaucoup de choses qui  entravent l'action du corps, et plus spécialement la  vieillesse, la maladie et la pauvreté. Avida dit: Peut-être est-il possible que l'homme  soit capable de s'abstenir de choses perverses,  mais qui donc parmi les hommes est capable de  faire de bonnes choses? Bardesane répondit: II est plus facile de faire le  bien que de s'abstenir du mal. Car le bien est  propre à l'homme, et c'est pourquoi il se réjouit  chaque fois qu'il fait le bien; mais le mal est l'oeuvre de l'Ennemi (Satan), et c'est pourquoi, quand  un homme est troublé et détouné de son élément,  il fait des choses mauvaises. Aussi, sache, mon fils,  que c'est chose facile pour un homme de louer  et de bénir son ami; mais qu'il n'est pas aisé  qu'un homme ne blâme et ne rabaisse point celui  qu'il déteste. Néanmoins le fait est possible, et  quand un homme fait ce qui est bien, son esprit  est satisfait, sa conscience est iranquille et il aime  que chacun voie ce qu'il fait; mais quand un  homme agit mal et commet une mauvaise action, il est agité, troublé et dominé par la colère  et l'inquiétude, il est tourmenté et dans son  âme et dans son corps. Quand il persévère dans  cette idée, il n'aime à être vu par personne; et  ces choses dont il se réjouit et qu'accompagnent  même la louangc et la bénédiction, il les repousse; mais les choses qui l'agilent et le troublent sont suivies de malédictions et de blâme.  Cependant, me dira-t-on, les fous sont satisfaits  Iorsqu'ils commettent de mauvaises actions; mais ce n'est ni pour être loués, ni dans l'espoir d'une récompense qu'ils agissent ainsi; et ce plaisir ne dure pas chez eux. Car le plaisir qu'on ressent à l'état de santé et en vue d'une récompense, est une chose, tandis que le plaisir qu'on éproune dans l'état de maladie et par désespoir, est autre chose. La luxure est chose, et l'amour une autre chose; l'amitié est une chose, et la camaraderie une autre chose; aussi nous devons nettement comprendre que l'ardeur effrénée de l'amour  s'appelle luxure; et même, bien qu'on y trouve une jouissance momentanée, elle diffère totalement du véritable amour dont la jouissance est éternellement pure et indossoluble. Je lui répondis: D'après cette manière Avida que voici dit également: C'est par sa Nature que l'homme agit mal, car s'il n'avait pas été dirigé par sa Nature a faire le mal, il s'en abstiendrait. Bardesane répliqua: Si tous les hommes se  conduisaient de la même manière et agissaient avec le même esprit, alors on aurait la certitude  que c'est leur Nature qui les gouverne, et ils  n'auraient pasen eux le Libre Arbitre dont je vous  ai parlé. Cependant, afin que vous puissiez comprendre  ce que c'est que la Nature et ce que c'est  que le Libre Arbitre, je vais essayer de vous l'expliquer. (*) La Nature de l'homroe consiste dans ceci: qu'il doitnaitre, croitre, grandir, procréer et vieillir,  au moyen du manger et du boire, du sommeil et de l'état de veille, et enfin qu'il doit mourir Toutes ces choses, par le fait même qu'elles sont de la Nature, sont communes à tous les hommes;  mais non pas seulement à eux, encore à tous les  animaux qui ont en eux une âme; quelques-unes  même sont particulières également aux arbres.  Car ceci est une opération physique qui arrange,  produit et établit chaque chose, selon qu'il a été  réglé. Ainsi, les animaux obéissent aussi à la Nature dans leurs instincts; car le lion se nourrit de  chair, selon la Nature, et de même tous les lions  sont camivores. La brebis mange de l'herbe, et,  pour cette raison, toutes les brebis sont herbivores. L'abeille produit du miel dont elle fait sa  nourriture, et, par la même raison, toutes les  abeilles produisent du miel. La fourmi amasse des  provisions pendant l'été afin de se nourrir pendant l'hiver, et par cette raison toutes les fourmis agissent de même. Le scorpion pique avec son  aiguillon celui qui ne lui a point fait de mal, et  tous les scorpions piquent également de la même  manière. Donc tous les animaux obéissent à leur  Nature, car ceux qui se nourrissent d'herbe ne  mangent point de chair, et ceux qui ne mangent  point d'herbe se nourissent de viande. Cependant  les hommes ne sont pas régis de la même manière;  toutefois, dans les choses qui appartiennent à leur  corps, ils obéssent à leur Nature comme les animaux; et dans les choses qui appartiennent a leur  esprit, ils agissent selon leur volonté, étant libres, indépendants et créés à l'image de Dieu.  Néanmoins, il y en a qui mangent de la viande et  jamais de pain; il en est aussi qui font une distinction entre les viandes qu'ils mangent, et il  s'en trouve d'autres qui ne se nourrissent point  de la chair d'un animal eu qui l'âme existe. Il y  en a aussi qui ont des relations incestueuses avec  leurs mères, avec leurs soeurs et avec leurs filles;  il en est aussi qui ne s'approchent jamais d'une  femme. Il s'en trouve d'autres qui se vengent a la  manière des lions et des tigres; et il en est qui  blessent celui qui ne leur a fait aucun mal,  comme les scorpions. On en trouve encore qui  se laissent mener comme des brebis et ne font aucun mal à ceux qui les gouvernent; d'autres se  conduisent selon les règles de la vertu, d'autres selon celles de la justice, d'autres enfin d'une façon vicieuse. Et si quelqu'un venait me dire qu'ils  ont chacun individuellement une Nature pour  agir ainsi, faites lui voir qu'il n'en est rien. Car il  s'en trouve qui sont foraicateurs et ivrognes, et si  l'avertissement de bons conseils parvient jusqu'à  eux, ib deviennent chastes et sobres et renoncent  aux mauvais instincts de leurs corps. Il y en a qui  pratiquent la chasteté et la tempérence; mais  quand ils commencent à négliger les bons conseils  et à mépriser les Commandements de Dieu et les  ordres de leurs maitres, ils s'écartent de la voie  de la vérité, et deviennent des fornicateurs et des  prodigues. On en rencontre qui se repentent de  nouveau après leur chute; la crainte les saisit, et  ils retournent à la véité dont ils s'etaient éloignés. Qu'est-ce donc que la Nature de l'homme? Car, hélas! tous les hommes different entre eux dans  leur conduite et dans leurs désirs; mais ceux qui  ont la même volonté et qui suivent les mêmes conseils se ressemblent; et ceux qui se laissent aller  à leurs mauvais penchants jusqu'à ce moment, et  que les passions gouvernent, se plaisent à attribuer  à leur Créateur toutes leurs mauvaises actions,  afin qu'ils puissent prouver, par un vain plaidoyer,  qu'ils ne sont pas en faute, et que Celui qui les a  créés doit être condamné. En effet, ils ne voient pas  que la Nature n'a point de lois; car un homme n'est  pas blâmé parce qu'il est de haute ou de petite  taille, blanc ou noir, ou parce que ses yeux sont  grauds ou petits, ou pour n'importe quel défaut  corporel; mais il est blâmé s'il vole ou s'il ment,  s'il trompe ou s'il empoisonne, s'il maudit ou s'il  commet des actions mauvaises. Hélas! il ressort  de tout ceci, que pour ce qui est des choses qui  ne sont pas faites par nos mains, mais que nous  avons reçues en don de la Nature, nous ne sommes certainement ni condamnés par elles, ni justifiés par elles; mais les choses que nous faisons  par notre Libre Arbitre, si elles sont bonnes,  nous sommes justifiés et loués à cause d'elles,  et si elles sont mauvaises, nous sommes condamnés et blâmés par elles. Nous l'interrogeâes encore et lui demandâmes: Il en est qui disent que les hommes sont  gouvernés par le décret du Hasard, tantôt mal  et tantôt bien. Il nous répondit: Moi aussi, ô Philippe et  Baryama (1)! je sais qu'il est des hommes appelés  Chaldéens, et d'autres qui cultivent cette connaissance de la science, comme autrefois je l'ai  aimée aussi; car il a été dit par moi ailleurs (2),  que l'âme de l'homme est capable de connaitre  ce que beaucoup de gens ne connaissent pas, et ce que ces mâmes hommes projettent de faire;  et que tout ce qu'ils font, mal ou bien, et que tout  ce qui leur arrive, comme fortune ou pauvreté,  comme maladie ou santé, défauts corporels, ils  le doivent a l'influence de ces astres désignés sous  le nom de Sept, et sont réis par eux. Mais d'au tres soutiennent le contraire, disant par exemple  que cette science est une imposture des Chaldéens,  que le Hasard n'existe pas, que c'estun vain mot;  que toutes choses, grandes on petites, sont placées  entre les mains de l'homme, et que les dé^fauts  corporels et les fautes arrivent et surviennent naturellement. Cependant, d'autres prétendent que  tout ce qu'un homme fait, il le fuit de sa propre  volonté, en vertu du Libre Arbitre qui Ini a été  donné, et que les fautes, les défauts et les malheurs qui lui arrivent, il les recoit comme une  punition de Dieu. Quant à moi, dans monhumble  opinion, il me semble que ces trois sectes ont en  partie raison et en partie tort. Elles ont raison,  parce que les hommes parlent selon leur manière  de voir et parce qu'aussi ils voient comment les  choses leur arrivent, et ils se trompent. En effet,  la sagesse de Dieu est plus infinie que la leur, car  c'est elle qui a établi les mondes et créé l'homme,  qui a institué les gouvemeurs et donné à toutes  choses la force qui convient à chacune d'elles.  Cependant, je dis que Dieu et les Anges, les Puissances et les Dominations, les éléments, les hommes et les animaux ont cette force; toutefois, il  n'a pas été donné à toutes ces hiérarchies dont j'ai  parlé le pouvoir de faire toutes choses. Car Celui  qui est puissant en tout est élu, et eux, ils ont  le pouvoir de faire certaines choses, et sont dans  l'impossibilité de faire les autres, ainsi que je l'ai  dit: afin que la bonté de Dieu puisse être reconnue  là où ils ont le pouvoir, et que, là où ils ne l'ont  pas, its puissent connaitre qu'ils ont un Seigneur.  Il existe donc un Hasard, comme disent les  Chaldéens; mais que chaque chose ne dépende  pas de notre volonté, cela est démontré par ce  fait que la plupart des hommes ont souhaité la  richesse, de dominer leurs semblables, d'être sains,  et que les choses fussent soumises à leurs désirs.  Cependant la richesse n'est la possession que de  quelques-uns; le pouvoir ne se rencontre que rarement; la santé n'est pas le partage de tous; et  même ceux qui sont riches n'ont pas une entière  possession de leurs richesses; ceux qui ont le  ponvoir n'ont pas toutes choses sous leur obéissance, comme ils le désirent, et quelquefois aussi  leur autorité est méconnue plus qu'ils ne le voudraient. Tantôtles riches ont de la fortune comme  ils le souhaitent, et tantôt ils deviennent pauvres  contre leur volonté; ceux qui sont complétement  panvres, restent dans un milieu qu'ils n'ambitionnent pas et vivent dans la société contre leur  désir; ils convoitent certaines choses et en repoussent d'autres. Beaucoup de gens ont des enfants et ne les élèevent pas; d'autres les élèvent et  ceux-ci n'héritent pas, tandis que ceux-là héritent  et tombent ensuite dans la disgrâce et l'affliction.  D'autres sont riches selon leurs désirs, et ont une  mauvaise santé contrairement à leurs souhaits;  d'autres sont bien portants selon leurs désirs,  mais ils sont pauvres contrairement à leur volonté. Il y en a qui ont beancoup de choses qu'ils  désirent et peu de celles qu'ils ne désirent pas;  il s'en trouve d'autres qui ont beaucoup de choses  qu'ils ne désirent pas ct peu de celles qu'ils désirent. Ainsi, on trouve que les richesses, les honneurs, la santé, la maladie, les enfants et plusieurs  objets d'sirables sont à la merci du Hasard , et  nullement en notre pouvoir. Cependant nous  sommes contents et satisfaits de ce qui comble  nos désirs, et nous sommes entrainés malgré nous  vers ce que nous ne désirons pas. Or, si les événements nous arrivent lorsque nous ne les désirons pas, il est évident aussi que les choses que  nous d'sirons nous surviennent non pas parce  que nous les désirons, mais parce qu'elles doivent  arriver; donc quelques-unes nous font plaisir, et  quelques autres nous affligent. Ainsi, nous autres  homraes, nous sommes régis par les lois de la Nature d'une manière analogue, par le Hasard d'une  façon différente, et enfin par notre Libre Arbilre,  chacun selon sa propre volonté. Mais discutons maintenant et démontrons que  le Hasard n'a aucun pouvoir sur toutes les choses,  car ce qu'on appelle Hasard est un ordre de marche qui est donné par Dieu aux Puissances et aux  élèments; et, d'accord avec cette marche et cet  ordre, les intelligences sont modifiées par le fait  de leur union avec l'âme, et les âmes sont modifiées également par le fait mâme de leur union  avec le corps. Ces modifications s'appellent le  Hasard, et la production de ce mélange se trouve être épuré et transformé, en vue de venir en  aide, par la faveur de Dieu et par la grâce, à  ce qui a été aidé et le sera encore jusqu'à la consommation de tout. Le corps est donc gouverné par la Nature; l'âme souffre et percoit en même  temps que lui. Le corps n'est ni gêné ni aidé par  le Hasard dans tous ses actes individuels, car un  homme ne devient pas père avant l'âge de quinze  ans, et une femme n'enfante point avant sa  treizième année. Réciproquement, il existe également une loi pour la vieillesse; car les femmes  deviennent stériles, et les hommes sont privés du  pouvoir naturel d'engendrer; tandis que cependant d'autres animaux qui sont aussi gouvernés  par leur propre nature, ne procréent pas seulement avant les âges que j'ai indiqués, mais ils  deviennent même trop vieux pour procréer.  C'est ainsi que les corps des hommes, lorsqu'ils  sont devenus vieux, n'engendrent plus, et le Hasard  est impuissant à leur donner des enfants au moment où le corps, d'après les lois de la Nature, ne  peut plus en produire. Le Hasard est également  impuissant à entretenir la vie dans le corps de  l'homme sans manger et sans boire; et même  quand il dispose d'aliments et de boissons, il ne  peut pas faire qu'il échappe à la mort, car ces  choses et beaucoup d'autres sont soumises à la  Nature elle-même. Mais quand les époques et les  procédés de la Nature sont accomplis, le Hasard  apparait alors en eux et donne naissance à des  circonstances différentes les unes des autres. Tantôt il vient en aide à la Nature et augmente ses  forces, et tantôt il arrête et entrave son développement. C'est de la Nature que vient la croissance  et la perfection du corps; mais en dehors dela  Nature et par l'effet du Hasard, Jes maladies et les  défauts corporels se produisent. C'est de la Nature que provient l'union des mâles et des femelles, ainsi que la jouissance réciproque; mais c'est  au Hasard que sont dues les abominations, les attouchements impurs et les actes honteux auxquels  se livrent les hommes adonnés à la luxure. C'est  la Nature qui donne la naissance et produit les enfants, et c'est le Hasard qui déforme les enfants,  qui trouble leur santé, et quelquefois les fait  mourir prématurément. C'est la Nature qui exige  une somme de modération pour tous les corps,  et c'est le Hasard qui produit le défaut d'aliments  et la souffrance des corps. C'est encore le Hasard  qui produit la voracité et l'intempérance exagérée. La Nature ordonne que les vieillards soient  des juges pour les jeunes gens, que les sages retiennent les insensés, que les braves dominent les  faibles, que les vaillants s'imposent aux timides.  Mais le Hasard fait que des jennes gens sont chefs  des vieillards, que des fous gouvernent des sages,  qu'en terops de guerre les faibles gouvement les  braves et que les timides font la loi aux vaillants.  Sachez donc bien que chaque fois que la Nature  est détournée de sa véritable marche, l'obstacle est  dû au Hasard. En effet ces têtes et ces gouverneurs qui sont sous l'influence de cette modification qu'on nomme nativité, sont en opposition  l'un avec l'autre. Ceux qui s'appellent droits, secondent la Mature, ajoutent à son excellence,  chaque fois que le procédé les aide et qu'ils sont  dans les hautes régions de la sphère dans leurs  propres éléments. Ceux qui s'appellent gauches,  sont défavorables, car chaque fois qu'ils se trouvent dans les régions élevées, ils se mettent en  opposition avec la Nature, et ne font pas seulement du tort aux hommes, mais, à différentes  époques, ils en font aussi aux animaux, aux arbres, aux fruits, aux produits de l'année, aux  sources d'eau, et à chaque chose qui appartient  à la Nature, laquelle se trouve placée sous leur  influence. Aussi, par rapport à ces divisions et à  ces conflits qui existent chez les Puissances, quelques-uns ont supposé que le monde n'est régi par  aucune loi supérieure, parce qu'ils ignorent que  ces divisions et ces conflits, que cette justification et cette condamnation procèdent de l'influence donnée par Dieu au Libre Arbitre, afin  que les hommes puissent être absous ou condamnes en vertu de la force qui leur est propre. Ainsi,  de même que nous voyons le Hasard dominer la  Nature, de même, nous pouvons voir le Libre  Arbitre de l'homme repousser et dominer le  Hasard, mais non pas en toute chose, comme le  Hasard lui-même ne repousse pas non plus la Nature en toute chose; car il est nécessaire que ces  trois choses, Nature, Hasard, Libre Arbitre, soient  maintenues dans la vie des hommes jusqu'à ce que  l'oeuvre soit accomplie, que la mesure et le nombre soient remplis, afin qu'ils comparaissent devant Celui qui a réglé la vie et la perfection de  toute créature, l'état de tout être et de toute  nature. Avida dit: Ce n'est pas à cause de sa Nature  qu'un homme fait le mal; c'est une vérité dont  je suis convaincu par les raisons que tu as données, que tous les hommes ne sont pas gouvernés d'une manière identique. Mais es-tu aussi  capable de nous démontrer ceci, que si ce n'est  pas par le Hasard et par le Destin que certains  hommes font le mal, il sera juste de croire que  l'homme possède un Libre Arbitre, qu'il est porté  par sa Nature vers le bien plutôt qu'entrainé  vers le mal, et que sous ce rapport il sera aussi  justement jugé au demier jour? Bardesane répondit: De ce que les hommes  ne sont pas gouvernés dela même manière, es-tu convaincu que ce n'est pas à cause de leur nature  qu'ils agissent mal? Alors la matière te contraint  à croire qu'ils ne font pas le mal à cause du  Hasard qui les régit, si nous sommes capables de  te démontrer qne les décrets du Hasard et des  Puissances n'agissent pas sur tous les hommes de  la même façon, mais que nous possédons en nousmêmes le Libre Arbitre, pour nous soustraire à la  servitude de la nature physique, et à la force agissante des Puissances. Avida dit: Prouve-moi cela, tu m'auras convaincu, et je ferai tout ce dont tu voudras me  charger. Bardesane reprit: Avez-vous lu les Livres des  Chaldéens qui sont à Babylone, dans lesquels ii  est écrit que les astres ont une influence sur la  naissance des hommes; et les Livres des Égyptiens  dans lesquels sont aussi relatés tous les événements  qui arrivent aux hommes? Avida répondit: J'ai lu les Livres des Chaldéens, mais je ne sais pas ce qui appartient en  propre aux Babyloniens et aux Égyptiens. Bardesane dit: La doctrine de ces deux pays  est la même (1). Avida répondit: Il est connu que cela est ainsi. Bardesane reprit: Écoute maintenant et sache  que ce n'est ni hasard, ni calcul de la part des  astres, si tous les hommes agissent par toute la  terre de la même manière. Car les hommes ont établi des lois différentes  en des lieux divers, en vertu du Libre Arbitre qui  leur a été donné par Dieu. En effet, ce don luimême est opposé à ce hasard des Puissances qui  assument sur elles ce qui ne leur a pas été donné.  Je commencerai par parler autant que je m'en  sonviens, en comniençant par l'Orient, qui est le  commencement de toute l'humanité. Lois des Sères (1).—Les Sères ont des lois  qui leur défendent de tuer, de forniquer et d'adorer des idoles; aussi, dans toute la région des  Sères, il n'y a ni idoles, ni prostituées, ni assassins, ni gens assassinés; bien que les Sères, eux  aussi, naissent tous lea jours et à toute heure. Et  lorsque Mars le Cruel est placé au centre du ciel,  il n'influe pas sur le Libre Arbitre des Sères, de  manière à forcer un homme à répandre le sang  de son semblable avec une arme de fer. Lorsque  Vénus est en conjonction avec Mars, elle n'oblige  pas non plus personne d'entre les Sères à avoir un  commerce criminel avec la femme de son voisin  ou avec toute autre femme. Toutefois, on trouve  parmi eux des riches et des pauvres, des malades  et des gens bien portants, des gouvemants et des  sujets, parce que ces choses sont données au pouvoir des gouverneurs. Lois des Brahmines qui habitent les Indes.—De même chez les Indiens, les Brahmines, qui  se comptent par milliers et dizaines de milliers,  ont une loi qui leur défend absolument de tuer,  d'adorer des idoles, de forniquer, de manger  de la chair et de boire du vin; et personne parmi  eux ne transgresse cette loi. Il y a des milliers  d'années que ces hommes-là sont regis par cette  loi qu'ils ont faite pour eux (1). Autre loi qui s'observe dans l'Inde.—Il y a  une autre loi dans l'Inde et dans le même climat,  qui est relative à ceux qui n'appartiennent pas à  la caste des Brahmines et ne pratiquent pas leur  doctrine. Cette loi leurprescrit d'adorer desidoles, d'entretenir un commerce avec les femmes, de  tuer et de commettre d'autres crimes abominables qui répugnent aux Brahmines. Dans le même  climat de l'Inde, on trouve des hommes qui ont  la coutume de manger la chair humaine, de la  même manière que les autres nations mangent la  chair des animaux. Ainsi, les mauvais astres n'ont  pas obligé les Brahmines à faire le mal et à commettre des crimes abominables, et les astres favorables n'ont pas eonseillé au reste des Indiens  de s'abstenir du mal. En outre, ces astres qui ne  s'écartent point de la place qui leur est assignée,  et qui passent dans les signes du zodiaque qui ont  une influence sur les hommes, n'ont pas engagé  ceux qui mangent la chair humaine à s'abstenir  de cette exécrable et odieuse nourriture. Lois des Perses.—Les Perses ont fait, eux  aussi, pour leur usage, des lois qui leur permettent de prendre pour épouses leurs soeurs, leurs  filles et les filles de lenrs filles. Il s'en trouve même  qui vont plus loin et épousent même leurs  mères (1). Quelques-uns de ces Perses ont été dispersés et se trouvent en Médie, dans la Parthie,  en Égypte et en Phrygie; on les appelle Mages.  Dans toutes les contrées où ils se trouvent, ils se  gouvernent selon cette loi qui fut faite pour leurs péres. Cependant nous ne pouvons pas dire que  pour tous les Mages et le reste des Perses, Vénus  était placée avec la Lune et avec Saturne dans le  signe et dans les parties de Saturne, pendant que  Mars y était aussi, II existe dans beaucoup d'endroits du royaume des Parthes, des hommes qui  tuent leurs femmes, leurs frères et leurs enfants,  et n'encourent aucun châtiment, tandis que, chez  les Romains et les Grecs, celui qui tue un des  siens encourt la peine capitale qui est le plus  grand des châtiments. Lois des Gèles.-Chez les Gèles, les femmes  sèment, récoltent, fabriquent et exécutent tout ce  qui concerne le labourage, et ne portent pas de  vêtements de couleur. Elles ne mettent pas non  plus de chaussures et ne se servent pas de parfums  délicats. Personne ne songe à les blâmer lorsqu'elles commettent un adultère avec des étrangers, ou quand elles entretiennent un commerce  illicite avec les esclaves de leurs maisons. Quant  aux Gèles, leurs époux, ils portent des ornements  de couleur, se parent d'or et de bijoux, et emploient des parfums délicats. Et ce n'est point  parce qu'ib sont efféminés qu'ils agissent de cette  manière, mais parce qu'il existe chez eux une loi qui le veut ainsi, car tous les hommes aiment  la chasse et sont guerriers. Cependant, nous ne  pouvons pas dire que pour toutes les femmes des  Gèles, Vénus était entrée dans le signe du Capricorne ou dans celui du Verseau, ou dans un signe  défavorable. Il ne nous est pas possible non plus  de dire pour tous les Gèles, que Mars et Vénus  étaient entrés dans le signe du Bélier, sous lequel, d'après ce qui est écrit, naissent des hommes vigoureux et lascifs. La loi des Bactriens.—Chez les Bactriens appelés Caschans (1), les femmes se parent avec les  vêtements des hommes et avec beaucoup d'or et  de bijoux de prix. Leurs esclaves, tant mâles que  femelles, les servent plus que leurs époux; elles  montent à cheval et quelques-unes s'habillent de  vêtem ents tissés d'or et enrichis de pierres precieuses. Ces femmes n'observent pas la chasteté,  mais elles entretiennent des relations adultères  avec leurs esclaves (1) et avec les étrangers qui  viennent dans ce pays; et leurs maris ne les blâment point pour cela. Ces femmes n'ont aucune  crainte, rar les Caschans considèrent leurs femmes comme étant au-dessus d'eux. Cependant  nous ne pouvons pas dire de toutes les femmes  bactriennes qu'elles sont nées lorsque Vénus,  Mars et Jnpiter se trouvaient dans le signe de  Mars, au centre du ciel, époque à laquelle naissent les femmes riches et adultères, et qui dominent leurs époux en toutes choses. Les lois des Racamiens, des Édesséniens et des Arabes.—Chez les Racamiens, les Édesséniens  et les Arabes (2), la femme qui commet un adultère, non-seulement est mise à mort, mais encore  celle contre qui s'élève le soupçon d'adultère est  punie de la même manière. Les lois d'Hatra.—II existe à Hatra une loi  qui punit de la lapidation quiconque commet un  vol, même d'un objet de mince valeur. Chez les  Caschans, on crache au visage de celui qui commet un vol analogue. Chez les Romains, quiconque commet un vol sans iniportance est fouettè  et banni, De l'autre côté de l'Euphrate, et vers  l'Orient, celui qui est signalé, soit comme voleur, soit comme assassin, ne s'en préoccupe pas  beaucoup; mais, quand un homme est appelé pédéraste, il se venge alors jusqu'à mettre a mort  celui qni l'a insulté. Les lois des..........(1)—..........garçons..... et ne sont pas....... De même, dans  tous les pays de l'Orient, ceux qui ont été insultés et qui sont connus, sont tués par leurs pères  et leurs frères; et souvent ceux-ci ne font pas  connaitre le lieu de leur sépulture. Les lois des Orientaux (2).—Cependant, dans  le nord, dans le pays des Germains et dans ceux  qui se trouvent dans le voisinage, les jeunes garçons, beaux de figure, remplissent aupres des  hommes le rôle de femmes. Ils célèrent aussi des  cérémonies de mariage, et cela n'est pas considéré  chez eux comme un déshonneur, parce que leur  loi le permet ainsi. Cependant il n'est pas possible que tous ceux qui habitent la Gaule, et qui sont ainsi flétris par ce vice honleux, soient nés  pendant que Mercure était en conjonction ayec  Vénus dans le signe de Saturne, dans les limites  de Mars, et dans les signes du Zodiaque à l'Occident. Car les hommes qui sont nés sous cette influence sont déhonorés, est-il écrit, et trailés  comme s'ils étaient des femmes. Les lois des Bretons.—Chez les Bretons,  beaucoup d'hommes n'ont qu'une seule femme. Les lois des Parthes.—Chez les Parthes, un  homme épouse beaucoup de femmes, et toutes  observent scrupuleusement la fidélité envers le  mari, en vertu d'une loi établie dans ce pays. La loi des Amazones.—Pour ce qui regarde les  Amazones, toutes sans exception, dans la nation,  ne prennent pas d'époux; cependant une fois par  an, à l'exemple des animaux, au printemps,  elles quittent leurs rivages et franchissent le fleuve;  puis quand elles sont parvenues de l'autre côté,  elles célèbrent une grande fête sur la montagne. Les hommes qui habitent ces régions arrivent et demeurent quinze jours avec elles; ils  les fréquentent et elles deviennent grosses, après  quoi elles retournent dans leur propre pays. Au  moment de la naissance de leurs enfants, les  Amazones exposent les mâles et n'élèvent que  les filles. C'est un fait connu et conforme aux  lois de la Nature, qu'elles deviennent toutes enceintes dans le même mois, un peu plus tôt,  un peu plus tard; et, comme nous l'avons entendu  dire, toutes sont fortes et belliqueuses. Toutefois  aucun astre n'est capable d'empêcher que tous  les enfants mâles qui sont nés des Amazones ne  soient exposés de la sorte. Le Livre des Chaldéens.—Il est écrit dans le  Livre des Chaldéens que chaque fois que Mercure  rencontre Vénus dans le signe qui porte son propre  nom, il donne naissance à des peintres, a des  sculpteurs et a des changeurs de monnaies; mais  quand ils se rencontrent dans le signe de Vénus, il  nait des parfumeurs, des danseurs, des chanteurs  et des poëtes. Cependant, dans toute la contrée des  Tayites (1) et des Sarrasins, dans la Libye supérieure et chez les Mauritaniens, dans le pays des  Nomades (Numides), qui est à l'embouchure de  l'Océan, et dans la Germanie extérieure, dans  la Sarmatie supérieure, en Espagne (2) et dans tous les pays qui sont situés au nord du Pont,  dans toute la contrée des Alains et chez les Albanais, chez les Zazi (Sasses), et à Brousa, qui est  située au delà du Douro (1), on ne trouve ni  sculpteur, ni peintre, ni parfumeur, ni changeur,  ni poëte. Cette influence de Mercure et de Vénus est sans effet sur toute cetle contrée du  monde. Dans toute la Médie, tous les hommes au moment de leur mort, même quand il existe encore  en eux un reste de vie, sont jetés aux chiens, qui  mangent les cadavres de toute la Médie. Cependant nous ne pouvons pas dire que tous les Mèdes  soient nés au moment où la Lune se trouve placée,  par rapport à eux, avec Mars dans le signe du Cancer, pendant le jour où il passe sous la Terre.  C'est ainsi que, selon ce qui est écrit, naissent  ceux qui sont mangés par les chiens. Tous les Indiens sont consumés par le feu, lorsqu'ils meurent; et beaucoup de leurs femmes sont  brûlées vivantes avec eux. Cependant nous ne  pouvons pas dire que toutes les femmes des Indiens qui sont brûlées, soient nées pendant que  Mars et le Soleil se rencontrèrent dans le signe du  Lion, pendant la nuit où il passait sous la Terre,  comme naissent les hommes qui sont consumés  par le feu. Tous les Germains meurent étranglés a l'exception de ceux qui sont tués en combattant. Cependant, il. n'est pas possible qu'a 1a naissance de  tous les Germains, la Lune et Hora se soient  trouvées entre Mars et Saturne. Cependant, en tout  lieu et à toute heure, des hommes naissent dans  des circonstances différentes les unes des autres,  et les lois humaines triomphent du Destin, et ils  se gouyement d'après leur volonté. Ainsi, le Destin n'oblige pas les Sères à ne pas  commettre d'homicide, quand ils n'en ont pas  le désir, ni les Brahmines à manger de la chair.  Il n'empêche pas non plus les Perses d'épouser  leurs filles et leurs soeurs, ni les Indiens d'être  brûlés, ni les Mèdes d'être dévorés par les chiens,  ni les Bretons de prendre des hommes en guise  de femmes, ni les Édesséniens d'être chastes, ni  les Grecs de s'adonner à lagymnastique,.............  ni les Romains de conquérir toujours des provinces, ni les Gaulois de se marier entre eux. Il ne  force pas non plus les Amazones à élever leurs  enfants mâles; et la naissance n'oblige aucun être  sur la surface du monde, à cultiver l'art des Muses. Mais, comme je l'ai dit, dans chaque pays  et chez chaque peuple, tous les hommes agissent  selon le Libre Arbitre de leur nature, comme ils  l'entendent, et sont soumis au Destin et à la Nature, à cause du corps qui les enveloppe, tantôt  selon leur volonté et tantôt contre leur gré. Car  dans chaque pays et chez chaque peuple, il existe  des riches et des pauvres, des gouvemeurs et des  gouvernés, des gens en santé et des malades,  chacun selon que le Destin et la naissance l'ont  atteint. Je lui dis: Tu nous as convaincus de toul ceci,  [notre]frère Bardesane, et nous savons que [ce que  tu dis] est vrai. Mais tu sais que les Chaldéens disent  que la Terre est partagée en sept parties, appelées  climats, et que, sur ces mêmes parties, les sept  astres exercent leur influence, chacun en particulier sur chacune d'elles, et qu'enfin, dans chacun  de ces mêmes endroits, la force de l'influence [de  chaque astre]prévaut, etc'est ce qui est appelé Loi. Il me répliqua: Sache d'abord, ô mon fils Philippe! que les Chaldéens ont inventé ceci en vue  de tromper, car bien que la Terre soit divisée en  sept parties, il existe néanmoins, dans chacune de  ces parties, beaucoup de lois qui diffèrent les  unes des autres. En effet, on ne trouve pas dans  le monde sept lois selon le nombre des sept planetes, ni douze selon le nombre des signes du  Zodiaque, ni trente-six selon le nombre des Décans (1); mais il existe beaucoup de lois dans chaque  état, dans chaque contrée, dans chaque province  et dans chaque habitation, qui sont difféerentes de  celles de leurs voisins. Vous vous ruppelez ceque je  vous ai dit, que, dans le même climat des Indes,  il existe des hommes qui ne mangent pas la viande  des animaux, et d'autres qui vivent de diair humaine. Je vous ai dit encore relativement aux Perses  et aux Mages, que ce n'est pas seulement dans le  climat de la Perse que les hommes prennent  comme épouses leurs filles et leurs soeurs, mais  aussi que dans chaque pays où ils sont établis,  ils ont observé la coutume de leurs pères et suivi  les mysterès que ceux-ci leur avaient transmis.  Souvenez-Vous également qu'il y a beaucoup de peuples, comme je vous l'ai dit, qui entourent  toute la Terre et qui ne font pas partie de ces  climats. Ges hommes ne possèdent pas l'art que  Mercure et Vénus leur imposent, quand ils sont  en conjonction l'un avec l'autre. Et si les lois étaient spéciales aux climats, il  n'en pourrait pas être ainsi, parce qu'il est connu  que ces hommes n'ont aucun rapport avec les  autres, et que leur manière de vivre est différente. Combien de sages, croyez-vous, ont abrogé  dans leurs propres pays les lois qui leur semblaient défectueuses? Combien y a-t-il de lois  qui ont été abolies par nécessité? Combien y a-t-it de rois qui, après s'être emparés des pays qui  ne leur appartenaient pas, ont abrogé les lois qui  y étaient établies, et en ont publié d'autres selon  leur volonté? Et quand ces faits se passèrent,  aucim astre n'avait 1a puissance de maintenir la  loi. Cela vous est du reste facile à comprendre,  car ce n'est que d'hier que les Romains ont conquis l'Arabie (1) et y ont abrogé d'anciennes lois,  et notamment la circoncision, au moyen de laquelle ils se mutilaient. En effet, celui qui a le  pouvoir en lui, obéit à des lois qu'un autre a établies pour lui, et celui-ci possède également le  pouvoir sur lui-même. Mais je vous dirai ce qui  servira plus que toute autre chose à convaincre les insensés et les incrédules. Tous les Juifs qui  ont reçu la loi de la main de Moïse, circoncisent leurs enfants mâles le huitième jour, et  n'attendent pas pour cela la venue des astres; ils  n'observent pas non plus la loi des contrées; et  l'astre qui a de l'influence dans le climat [qu'ils  habitent] ne les régit point par force. Mais soit  qu'ils se trouvent à Édom ou en Arabie, en Grèce  ou en Perse, dans le nord ou dans le midi, ils  observent cette loi qui fut établie pour eux par  leurs pères. En outre, il est connu que ce qu'ils  font, ne provient pas du fait de leur naissance,  car il n'est pas possible que Mars se soit leve pour  tous les Juifs le huitième jour, quand on les circoncit, afin que le fer passe sur eux, et que leur  sang soil répandu. Tous parmi eux, à quelque endroit qu'ils se  trouvent, s'abstiennent d'adorer des idoles, et  un jour sur sept, eux et leurs enfants s'abstiennent de tout travail, de toute construction, de  tout voyage, et ne font ni achat ni vente. Ils n'immolent pas non plus un animal le jour du sabbat,  ils n'allument point de feu, ils ne rendent pas la  justice, et il ne se trouve chez eux aucun homme  à qui le Destin commande d'aller au tribunal le  jour du sabbat, pour gagnersa canse ou la perdre;  ou de démolir ou de bâtir, ou bien de faire aucune de ces choses que font les hommes qui n'ont  pas reçu cette loi. Les Juifs ont encore d'autres coutumes, selon lesquelles ils ne sont pas gouvernés comme le reste des hommes, tandis que le même jour, tous, sans exception, engendrent, naissent, tombent malades et meurent; car ces diverses circonstances ne sont pas au pouvoir de l'homme. En Dyrie et à Édesse, les hommes ont l'habitude dese circontcire en l'honneur de Tharatha (1); mais quand le roi Abgar se fut converti au christianisme, il ordonna que quiconque se circoncirait aurait la main coupée, et, depuis ce jour-là jusqu'à aujourd'hui, aucun homme ne se circoncit dans la contrée d'Édesse. Que dirons-nons alors de notre nouvelle génération, noys qui sommes chrétiens, et que le Messie a établis dans chaque contrée et dans chaque pays? Car n'importe où nous habitons, nous sommes tous désignés par le seul nom du Messie,—chrétiens; et au jour qui tombe le premier de la semaine, nous nous réunissons, et nous jeûnons durant les jours fixés [par la loi]. Et nos frères qui sont en Gaule ne prennent pas des mâles pour femmes; ceux qui habitent la Parthie ne prennent pas deux épouses; ceux qui sont en Judée ne se circoncisent plus, et nos soeurs qui demeurent chez les Gèles et les Caschans n'ont pas de relations adultères avec les étrangers; et ceux qui sont dans la Perse ne prennent pas non plus leurs filles pour épouses, et ceux qui habitent la Médie n'abandonnent pas leurs morts, ne les enterrent pas vivants et ne les donnent pas en pâture aux chiens; et ceux qui résident à Édesse ne tuent pas leurs femmes qui commettent un adultère, non plus que leurs soeurs; mais ils se séparent d'elles, et s'en rapportent [pour les punir] au jugement de Dieu. Ceux qui habitent Hatra ne lapident pas les voleurs. Mais n'importe où ils résident, n'importe en quel lieu ils s trouvent, les lois du pays ne les sérarent point des lois de leur Messie, et le caprice des gouverneurs ne les oblige point à faire usage des choses qui leur paraissent impures. Mais la maladie et la santé, la richesse et la paunreté, enfin tout ce qui ne dépend pas de leur Libre Arbitre, leur arrive dans quelque lieu qu'ils se trouvent. Car, comme le Libre Arbitre de l'homme n'est pas régi par l'influence des Sept; et quand il est régi par eux, il est capable de résister à leur influence; de même aussi cet homme visible n'écharre pas facilement aux ordres de ses gouverneurs, car il est esclave et sujet. En effet, si nous étions capables de faire toute chose, nous serious nous-mêmes toute chose; et si rien de ce qui se fait ne venait à la portée de nos mains, nous serions les instruments d'autrui. Toutefois, quand il plait à Dieu, toutes choses sont possibles sans aucun empêchement, car il n'y a rien qui puisse arrêter cette grande et sainte volonté. Ainsi même ceux qui pensent être contre lui, ne le sont pas en force, mais seulement en mal et en erreur, et cela peut durer un court espace de temps, parce qu'il est bon, et qu'il permet à toutes les natures de persévérer dans l'état où elles se trouvent et de se gouverner selon leur propre volonté. Mais ces natures se trouvent néanmoins liées par les faits accomplis et par les plans médités pour leur venir en aide. Ainsi, cet ordre et ce gouvernement qui ont été imposés, et l'associatione de l'un avec l'autre, adoucissent la force de la Nature, pour qu'ils ne soient pas coupable tous ensemble, ni blessés tous à la fois, comme ils étaient coupables et blessés avant la création du monde. Il viendra aussi un temps où cette méchanceté qui persiste chez eux aura un terme, grâce à l'instruction qui se développera dans une autre société. Dès l'établissement de ce monde régénéré, tous les mauvais instincts disparaitront et toutes les rébellions auront une fin. L'insensé sera convaincu et les imperfections seront effacées; il y aura paix et sécurité par le don de Celui qui est le Seigneur de toutes les Natures. </translation>
		<commentary>(1) Ce nom, qui est écrit en grec sous la forme Σαμψιγέραμος fut porté également par un roi d'Emèse, dont la fille épousa Aristobule (Josèphe, Antiq, Judaiq., liv. XVIII, ch. 6; et liv. XIX, ch. 8); par un prêtre de Vénus à Émèse qui alla à la rencontre de Sapor quand il s'avançait contre l'empereur Valérien (J. Malala, Chronogr., t. I, p. 391). Strabon orthographie le même nom Σαμψικέραμος (Géograph., lib. XVI, ch. 2, § 10). (2) Le nom d'Avida est écrit Ἀβειδὰ en grec; la forme latine Avitus en est la transcription. Nous avons fait remarquer dans l'Introduction que le nom d'Avitus ful porté par Élagabal, et que les érudits allemands supposent qu'il est question id de cet eropereur syrien. (1) Bardesane prend ici ..., que les Septante ont rendu par υἱοὶ τοῦ Θεοῦ (Genèse, VI, 2), pur les Anges. - Cf. aussi Josèphe, Antiq. jud., liv. I, ch. 3. - Justin. martyr, Apolog., liv. II, c. 5 - Clément d’Alexandrie, Stromat., liv. III et liv. V. - Sulpice-Sévère, Hist. sacr., liv. I - Lactance, Inst. div., liv. II, ch. 4. - Le testament des XII patriarches; Test. de Ruben. c. 5, dans Grabe, Spicilegium SS. Patrum, t. I, p. 150. (1) W. Cureton n'est pas sûr d'avoir bien compris ce mot et hésite à affirmer si c'est un nom propre ou non. Peutetre pourrait-on traduire par «profondément» ou plus littéralement par «fils de la mer». (2) C'est une allusion à l'un des ouvrages précédemment composés par Bardesane, et qui avait trait aux indnctions que l'homme peut tirer de l'aspect des astres. Un écrivain arménien du cinquième siècle de notre ère, Eznig, auteur d'une «Réfutation des différentes sectes religieuses de l'Orient et de l'Occident», paralt avoir fait usage des écrits de Bardesane, et notamment du «Livre du Destin», car on retrouve dans ce philosophe des pensées qui paralssent inspirées par la lecture du livre du célèbre gnostique d'Edesse. Voyez notamment ce que dit Eznig, au liv. II, ch. 13 et suivants de l'édition de Venise (1826), et la traduction française, très-infidèle du raste, de M. Levaillant de Florival, p. 103 et suiv., intitulée: Réfutation des différentes sectes paiennes..., par le docteur (sic) Eznig (Paris, 1853). (1) Selon Diodore de Sicile (Bibl. Hist., liv. II, 29) les Chaldéens formaient une caste semblahle à celle des prêtres égyptiens.—Cf. aussi Clément d'Alexadrie, Stromat., I.—Eusèbe, Praepar, Evang., X, 6.—Gallaeus, De Sibyllis, pg. 184.—Julius Firmicus rapporte dans sa préface, qu'il a intercalée dans son Traité d'astrologie, tout ce que les Égyptiens et les Babyloniens avaient écrit sur ce sujet. (1) Cf. Pline, Hist. nat., liv. VI, ch. 17.—Solin, Rer. mem. Coll., ch. 53.—Pomponius Mela, De sit. orb., I, 2. (1) Cf. Palladius, De Gentibus Indiae et Bragman. (Londres, 1665).—Strabon, Géogr., liv. XV, ch. 1, § 59 et suiv.—S. Jérôme (adv. Jovian., liv. II) mentionne, d'après Bardesane, deux castes de Gymnotiophistes, les Brabmines et les Samanéens (Samanaei). Le nom de ces derniers ne se rencontre ni dans le texte syriaque, ni dans Eusèbe, ni dans Caesarius, ni dans les Récognitions; on le trouve rappelé dans Porphyre sous la forme Σαμαναῖοι (De ahstinentia, liv. IV, § 17). Origène (contra Cel., liv. I, p. 19) et Clément d'Alexandrie (Stromat. I) mentionnent aussi les Samanéens. (1) L'empereur Julien (1 (??) panégyrique de Constance, § 10) raconte que Parysatis était soeur du roi Darius Nothus. Dans son livre contre les chrétiens où il réfute les Évangiles (§ 4), le même écrivain dit que les Perses épousent leurs soeurs, leurs filles et leurs mères. Les auteurs chrétiens des premiers siècles confirment ce témoignage. Cf. Tertullien, Ad nationes, I, 18.—Saint Clément, Homél., XIX, 19.—Origène, Contra Celsum.—D'après Théodoret, l'auteur de cette loi serait Zaradas (Graec. affec. Curat., de Legibus. Ed. Gaisford. p. 351). (1) Selon Moïse de Khorêne, le pays des Kouschans, nom qui paratt être synonyme de celui des Caschans, était le même que la Parthie ou Bactriane (Hist. d'Arm., liv. II, ch. 2).—Cf. aussi la note que nous avons consacrée aux Kouschans (p. 23, note 1). II est curieux de noter qu'Eusèbe n'a pas donné ce nom, et Caesarius le rend par la variante Σούσοις τῆς Βαβυλῶνος. L'auteur des Récognitions dit simplement, in Susis. Les Σούσιοι sont mentionnés par Strabon (Geogr., liv. XV, ch. 3, § 2), qui les identifie avec les Κίσσιοι, cités également par Héodote (Hist., liv. VII, 62, 86, 210). (1) Seylax (Periple, p. 27, t. I, éd. Didot, dans la Collection des petits géographes grecs) attribue la même coutume aux Libournes. (2) Cureton fait observer que les Arabes sont désignés dans la version peschito (simple) de la Bible, par «Ba Rakam» (Jud., VI, 3). Aboalféda mentionne une ville de Rakim près de Belkâ, dont les maisons sont taillées dans le roc (Géogr., texte arabe, pg. 227, éd. Reinaud). (1) Cette lacune provient d'une suppression faite avec intention. Les trois textes d'Eusèbe, des Régoitions et de Caesarius offrent à cet endroit des variantes trèdifférentes qui ne permettent pas de restituer avec sécurité le texte syriaque. (2) Cetle nibrique est une erreor du copiste do manoscrit, car Eusèbe et l'auteur des Récogoitions, dans le passage correspondant, mentionnent les Gaolois à deux reprises différentes. (1) Nom d'une tribu arabe, souvent exprimé pour désigner les Arabes en général. Eusèbe n'a pas compris ce nom qu'il a rendu par la forme Ταῖνοί. Caesarius l'a traoscrit sous la forme Ἠλεῖοι, ce qui n'a aucun sens. Quant à l'auteur des Récognitions, il a toat à fait supprimé ce nom. (2) Ceci est une erreur de copiste; il ne peut pas être question dans ce paragraphe de l'Espagne. Eusèbe et Caesarius ont écrit ἐν τῇ Σκυθίᾳ, et le texte des Récognitions est conforme à ceux des auteurs précédents. (1) Le texte est encore altoré en cet endroit. Eusèbe donne la variante Ὠτηνῇ καὶ Σαυνίᾳ καὶ ἐν Χρυσῇ. Les Récognitions ne mentionnent que la «Chrysea insula». Épiphane (p. 1091) donne une autre leçon: ἤ Γερμανῶν χώρα, ἤ Σαρματία, ἤ ὁπόσοι ἐν τοῖς Δαύνισιν, ἤ παρὰ Ζιχοίς. (1) Les douze signes du Zodiaque étaient partagés chacun en trois parties, formant un total de trente-six, lesquels se trouvaient subdivisés eux-mêmes en dix parties appelées décans: «Singula signa in tres partes dividuntur: singulae autem partes singulos habent decanos, ut sint in singulis signis terni decani. «(Julius Firmicus, ad Mavort. Loll. Astron., pg 17.)—Manilius (Astronom. lib. 4, v. 298) en parle en ces termes: Quapropter Grajae dixere Decania gentes? A numero nomen positum est, quod partibus astra Condita tricenis triplici sub sorte feruntur, Et tribuunt denas in se coeuntibus astris, Inque vicem ternis habitantur singula signis. (1) Ceci est une allusion à la campagne que Lucius Verus fit contre les Parthes en Asie, et à la suite de laquelle la Mésopotamie fut cédée anx Romains; ou peut-être encore à l'occupation de l'Arabie par Septime Sèvère, vers l'an 200.—Cf. les médailles de cet empereur faisant allusion à cette campagne (Cohen. Descript, des méd, romaines, t. III, pg. 236, no 30 et suiv.). (1) C'est une divinité analogue à Cybèle ou Rhéa avec laquelle Eusèbe l'a assimilée. Justin le Martyr fait mention de cette pratique: καὶ φανερῶς εἰς κιναιδίαν ἀποκόπτονταί τινες καὶ εἰς μητέρα θεῶν τὰ μυστήρια ἀναφέρουσι (Apolog. I, c. 27 ).—Cf. aussi S. Augustin, Cite de Dieu, liv. VII, ch. 24.—Épiphane, Panar., pag. 1092.—M. Matter croit que ce fut Bardesane qui engagea le roi Abgar à mettre fin aux mutilations que s'infligeaient certains enthousiastes en l'honneur de Cybèle (Hist. Du Gnosticisme, t. I, sect. II, ch. 2).</commentary>
		<note></note>
		<page>73</page>
	</extant_text>
	<fragment id="20" dfhg_id="12137" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.le_pseudo-bardesane_le_livre_de_la_loi_des_contrees_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>Le Pseudo-Bardesane. Le Livre de la loi des contrées. Fragmenta</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Eusebius, Praep. Evangel., VI, 10; 1—6.</witness>
		<text>(*) Κατὰ φύσιν ὁ ἄνθρωπος γεννᾶται, τρέφεται, ἀκράζει, γεννᾷ, ἐσθίει, πίνει, κοιμᾶται, γηρᾷ, ἀποθνήσκει. Καὶ τοῦτο παντὸς ἀνθρώπου καὶ παντὸς ἀλόγου ζώου· καὶ τὰ μὲν ἄλλα ζῶα ψυχικὰ ὄντα καὶ διόλου κατὰ συμπλοκὴν γεγενημένα, διόλου σχεδὸν κατὰ φύσιν φέρεται. Λέων σαρκοφαγεῖ καὶ ἀμύνεται, εἴ τι ἀδικηθῇ· καὶ διὰ τοῦτο πάντες οἱ λέοντες σαρκοφαγοῦσι καὶ ἀμύνονται. Καὶ ἀμνάδες χορτοφαγοῦσι καὶ κρεῶν οὐχ ἅπτονται καὶ ἀδικούμεναι οὐκ ἀμύνονται· καὶ ὁ αὐτὸς τρόπος πάσης ἀμνάδος. Σκορπίος γῆν ἐσθίει καὶ τοὺς μὴ ἀδικήσαντας ἀδικεῖ, κέντρῳ ἰοβόλῳ πλήσσων· καὶ ἡ αὐτὴ κακία πάντων σκορπίων. Μύρμηξ κατὰ φύσιν οἶδε χειμῶνος παρουσίαν, καὶ δι ̓ ὅλης θερείας κάμνων ἀποτίθεται ἑαυτῷ τροφάς· καὶ ὁμοίως πάντες μύρμηκες ἐργάζονται. Μέλισσα μέλι γεωργεῖ, ἐξ οὗ καὶ πρέφεται· καὶ ἡ αὐτὴ γεωργία πάσαις μελίσσαις. Καὶ ἦν πολλὰ εἴδη ἐκθέσθαι ἡμῖν τῶν ζώων, ἅτινα τῆς φύσεως μὴ δυνάμενα ἐκστῆναι πολὺν θαυμασμὸν παρασχεῖν ἡμῖν ἐδύναντο· ἀλλ ̓ αὐτάρκη ἡγησάμην ἐκ τῶν παρακειμένων τὴν ἀπόδειξιν ποιήσασθαι, ὅτι τὰ μὲν ἄλλα ζῶα κατὰ τὴν κοινότητα καὶ τὴν διαφορὰν κατὰ φύσιν δοθεῖσαν ἑκάστῳ ἐξ ἀνάγκης ἡδέως φέρονται, ἄνθρωποι δὲ μόνοι τὸ ἐξαίρετον ἔχοντες, τόν τε νοῦν καὶ τὸν ἐκ τούτου προφερόμενον λόγον, κατὰ μὲν τὴν κοινότητα ἕπονται τῇ φύσει, ὡς προεῖπον, κατὰ δὲ τὸ ἐξαίρετον οὐ κατὰ φύσιν πολιτεύονται. Οὐδὲ γὰρ μία βρῶσις ἡ τῶν ἁπάντων· ἄλλοι μὲν γὰρ κατὰ τοὺς λέοντας τρέφονται, ἄλλοι δὲ κατὰ τὰς ἀμνάδας, οὐχ ἓν ἔχοντες σχῆμα φορημάτων, οὐκ ἔθος ἓν, οὐχ εἷς νόμος πολιτείας ἐν αὐτοῖς, οὐ μία κίνησις ἐπιθυμίας τῶν πραγμάτων· ἀλλ ̓ ἕκαστος τῶν ἀνθρώπων κατὰ τὴν ἰδίαν θέλησιν αἱρεῖται ἑαυτῷ βίον, τὸν πλησίον μὴ μιμούμενος, πλὴν ἐν οἷς βούλεται. Τὸ γὰρ ἐλεύθερον αὐτοῦ οὐχ ὑπόκειται δουλείᾳ, καὶ εἴ ποτε ἑκὼν δουλεύσει, καὶ τοῦτο τῆς ἐλευθερίας αὐτοῦ ἐστὶ, τὸ δύνασθαι δουλεύειν ἑκόντα. Πόσοι τῶν ἀνθρώπων, καὶ μάλιστα τῶν Ἀλαναίων, ὡς τὰ ἄγρια ζῶα κρεοβοροῦσιν ἄρτου μὴ γευόμενοι, καὶ οὐ διὰ τὸ μὴ ἔχειν, ἀλλὰ διὰ τὸ μὴ θέλειν· ἄλλοι κρεῶν οὐ γεύονται ὡς τὰ ἥμερα ζῶα, ἄλλοι ἰχθυοφαγοῦσι μόνον· ἕτεροι δὲ ἰχθύων οὐ γεύονται, οὐδ ̓ ἂν λιμώσσωσιν. Οἱ μὲν ὑδροποτοῦσιν, οἱ δὲ οἰνοποτοῦσιν, οἱ δὲ σίκερα πίνουσι. Καὶ ἁπλῶς πολλὴ διαφορὰ βρωμάτων καὶ πομάτων ἐν τῇ ἀνθρωπότητι, μέχρι καὶ ἐν τῇ τῶν λαχάνων καὶ ὀπωρῶν βρώσει διαφερόμενοι. Ἀλλὰ καὶ οἱ μὲν ὡς σκορπίοι καὶ ὡς ἀσπίδες μὴ ἀδικηθέντες ἀδικοῦσιν· οἱ δὲ ὡς τὰ ἄλογα[ἄλλα?]ζῶα ἀδικούμενοι ἀμύνονται. Ἕτεροι δὲ ὡς λύκοι ἁρπάζουσι καὶ ὡς γαλαῖ κλέπτουσιν· ἄλλοι δὲ ὡς ἀμνάδες καὶ μηκάδες ὑπὸ τῶν ὁμοιοπαθῶν ἐλαύνονται καὶ τοὺς ἀδικοῦντας οὐκ ἀδικοῦσι· καὶ οἱ μὲν λέγονται ἀγαθοὶ, οἱ δὲ κακοὶ, οἱ δὲ δίκαιοι. Ὅθεν ἐστὶ νοεῖν, μὴ μάντως κατὰ φύσιν ἄγεσθαι τὸν ἄνθρωπον· (ποίαν γὰρ αὐτοῦ ἐροῦμεν φύσιν;) ἀλλὰ πῆ μὲν φέρεται κατὰ φύσιν, πῆ δὲ κατὰ προαίρεσιν. Διὸ τὸν ἔπαινον καὶ τὸν ψόγον καὶ τὴν καταδίκην ἔχει ἐν τοῖς κατὰ προαίρεσιν· ἐν δὲ τοῖς κατὰ φύσιν ἔχει τὴν ἀνεγκλησίαν οὐ κατὰ ἔχεος, ἀλλὰ κατὰ λόγον.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>76</page>
	</fragment>
	<fragment id="21" dfhg_id="12138" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.le_pseudo-bardesane_le_livre_de_la_loi_des_contrees_fragmenta:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:2">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>Le Pseudo-Bardesane. Le Livre de la loi des contrées. Fragmenta</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Eusebius, Praepar. evangel., VI, 10, § 6-28</witness>
		<text>Νόμους ἔθεντο διαφόρους οἱ ἄνθρωποι ἐν ἑκάστῃ χώρᾳ, τινὰς γεγραμμένους, τινὰς δὲ ἀγράφους· ἐξ ὧν διηγήσομαι, ὡς οἶδα καὶ ὧν μέμνημαι, ἀρξάμενος ἐκ τῆς τοῦ κόσμου ἀρχῆς. Νόμος ἐστὶ παρὰ Σήραις μηδένα φονεύειν, μήτε πορνεύειν, μήτε κλέπτειν, μήτε ξόανα προσκυνεῖν· § 7. καὶ ἐν ἐκείνῃ τῇ μεγίστῃ χώρᾳ οὐ ναὸν ἔστιν ἰδεῖν, οὐ γυναῖκα πορνικὴν, οὐ μοιχαλίδα ἐπονομαζομένην, οὐ κλέπτην ἑλκόμενον ἐπὶ δίκην, οὐκ ἀνδροφόνον, οὐ πεφονευμένον· οὐδενὸς γὰρ τὸ αὐτεξούσιον ἠνάγκασεν ὁ τοῦ πυριλαμπέος Ἄρεος ἀστὴρ μεσουρανῶν ἄνδρα σιδήρῳ ἀνελεῖν, οὐ Κύπρις σὺν Ἄρει τυχοῦσα ἀλλοτρίᾳ γυναικὶ μιγῆναί τινα παρ ̓ ἐκείνοις, πάντως πάσῃ ἡμέρᾳ μεσουρανοῦντος τοῦ Ἄρεος, καὶ πάσῃ ὥρᾳ καὶ ἡμέρᾳ γεννωμένων τῶν Σηρῶν. Παρὰ Ἰδοῖς καὶ Βάκτροις εἰσὶ χιλιάδες πολλαὶ τῶν λεγομένων Βραχμάνων, οἵτινες κατὰ παράδοσιν τῶν προγόνων καὶ νόμων οὔτε φονεύουσιν, οὔτε ξόανα σέβονται, οὐκ ἐμψύχου γεύονται, οὐ μεθύσκονταί ποτε, οἴνου καὶ σίκερος μὴ γευόμενοι, οὐ κακίᾳ τινὶ κοινωνοῦσι προσέχοντες τῷ θεῷ, τῶν ἄλλων Ἰνδῶν φονευόντων καὶ ἑταιρευόντων καὶ μεθυσκομένων καὶ σεβομένων ξόανα καὶ πάντα σχεδὸν καθ ̓ εἱμαρμένην φερομένων. Ἔστι δὲ ἐν τῷ αὐτῷ κλίματι τῆς Ἰνδίας φυλή τις Ἰνδῶν, οἵτινες τοὺς ἐμπίπτοντας ξένους ἀγρεύοντες καὶ τούτους θύοντες ἐσθίουσι. Καὶ οὔτε οἱ ἀγαθοποιὶ τῶν ἄστρων κεκωλύκασι τούτους μὴ μιαιφονεῖν καὶ μὴ ἀθεμιτογαμεῖν, οὔτε οἱ κακοποιοὶ ἠνάγκασαν τοὺς Βραχμᾶνας κακουργεῖν. Παρὰ Πέρσαις νόμος ἦν γαμεῖν τὰς θυγατέρας καὶ τὰς ἀδελφὰς καὶ τὰς μητέρας· καὶ οὐ μόνον ἐν τῇ χώρᾳ ἐκείνῃ καὶ ἐν ἐκείνῳ τῷ κλίματι τούτους τοὺς ἀνοσίους γάμους οἱ Πέρσαι ἐποίησαν. § 9. Ἀλλὰ καὶ ὅσοι αὐτῶν τῆς Περσίδος ἐξεδήμησαν, οἵτινες καλοῦνται Μαγουσαῖοι, τὴν αὐτὴν ἀθεμιστίαν διαπράττονται, παραδιδόντες τοὺς αὐτοὺς νόμους καὶ τὰ ἔθη τοῖς τέκνοις κατὰ διαδοχήν. Ἐξ ὧν εἰσὶ μέχρι νῦν πολλοὶ ἐν Μηδίᾳ καὶ ἐν Αἰγύπτῳ καὶ ἐν Γαλατίᾳ. Καὶ οὐ δήπου Κύπρις ἐν Φρυγίᾳ καὶ ἐν ὁρίοις καὶ οἴκοις Κρόνου, σὺν Κρόνῳ ἐφομαρτοῦντος τοῦ Ἄρεος, ἐν ταῖς τῶν πάντων γενέσεσιν εὑρίσκετο. Παρὰ Γήλοις νόμος ἐστὶ τὰς γυναῖκας γεωργεῖν καὶ οἰκοδομεῖν καὶ πάντα τὰ ἐργατικὰ πράσσειν καὶ κοινωνεῖν οἷς ἂν βούλωνται καὶ μὴ ἐγκαλεῖσθαι ὑπὸ τῶν ἀνδρῶν μήτε καλεῖσθαί τινα μοιχαλίδα, τῷ πάσας ἐργατικὰς εἶναι καὶ πᾶσι κοινωνεῖν, μάλιστα δὲ τοῖς ξένοις. Καὶ οὔτε μυρίζονται Γήλισσαι γυναῖκες, οὔθ ̓ ἱμάτια βαπτὰ φοροῦσιν, ἀνυπόδητοι δέ εἰσι πᾶσαι· § 10. καίτοι τῶν Γήλων ἀνδρῶν κοσμουμένων ἐν φορήμασι μαλακοῖς καὶ ἐν διαφοροις χρώμασι καὶ χρυσοφορούντων καὶ μυριζομένων, καὶ οὐ κατά τινα ἄλλην μαλακίαν· εἰσὶ γὰρ ἀνδρεῖοι καὶ πολεμικώταοι καὶ κυνηγετικώτατοι. Καὶ οὐ πᾶσαι αἱ τῶν Γήλων γυναῖκες ἔλαχον ἐν Αἰγοκέρωτι ἢ ἐν Ὑδρηχόῳ κακοδαιμονοῦσαν τὴν Κύπριν· οὔθ ̓ οἱ ἄνδρες αὐτῶν πάντες ἔχουσιν ἐν Κριῷ σὺν Ἄρει τὴν Παφίην, ἔνθα τοὺς ἀνδρείους καὶ σπατάλους οἱ Χαλδαΐζοντες λέγουσι. § 11. Παρὰ Βάκτροισ αἱ γυναῖκες γυναῖκες παρντὶ κόσμῳ διαφέροντι καὶ παντὶ μύρῳ χρῶνται, ὑπηρετούμεναι ὑπὸ παιδίσκων καὶ νεανίσκων μᾶλλον ἢ οἱ ἄνδρες· προερχόμεναι μετὰ πολλῆς φαντασίας ἔφιπποι, κοσμοῦσαι πολλῷ χρυσῷ καὶ λίθοις βαρυτίμοις τοὺς ἵππους· καὶ οὐ σωφρονοῦσιν, ἀλλ ̓ ἀδιφόρως κοινωνοῦσι τοῖς δούλοις καὶ τοῖς ξένοις, ἄδειαν ἔχουσαι τοιαύτην, καὶ ὑπὸ τῶν ἀνδρῶν μὴ ἐγκαλούμεναι, σχεδὸν κυριεύουσιν αὐτῶν. Καὶ οὐ πάντως ἐν πάσῃ γενέσει τῶν ἐν Βακτρίᾳ γυναικῶν μεσουρανεῖ μετὰ Διὸς καὶ Ἄρεος ἐν ἰδίοις ὅροις ἡ φιλογέλως Ἀφροσδίτη. § 12. Ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ καὶ τῇ Ὀσροηνῇ οὐ μόνον αἱ μοιχαλίδες φονεύονται, ἀλλὰ καὶ αἱ ὑποπτευόμεναι οὐκ ἀφίενται ἀτιμώρητοι. Παρὰ Πάρθοις καὶ Ἀρμενίοις οἱ φονεῖς ἀναιροῦνται, ποτὲ μὲν ὑπὸ τῶν δικαστῶν, ποτὲ δὲ ὑπὸ τῶν καθ ̓ αἷμα τῶν φονευθέντων. Καὶ ἐάν τις φονεύσῃ γυναῖκα αὐτοῦ ἢ ἀδελφὸν ἄτεκνον ἢ ἀδελφὴν ἄγαμον ἢ υἱὸν ἢ θυγατέρα, § 13. οὐκ ἐγκαλεῖται ὑπό τινος, νόμου τοιούτου ὑπάρχοντος ἐν ταῖς χώραις ἐκείναις· παρ ̓ Ἕλλησι δὲ καὶ Ῥωμαίοις μείζονι τιμωρίᾳ ὑποβάλλονται οἱ τῶν οἰκείων καὶ συγγενῶν φονευταί. Ἐν Ἄτροις ὁ κλέπτων τι ὀβολοῦ ἄξιον λιθάζεται· παρὰ Βάκτροις ὁ ὀλίγα κλέπτων ἐμπτύεται, παρὰ Ῥωμαίοις πληγαῖς αἰκίζεται· τοιοῦτοι γὰρ οἱ νόμοι. Ἀπὸ Εὐφράτου ποταμοῦ καὶ μέχρι τοῦ Ὠκεανοῦ ὡς ἐπὶ ἀνατολὰς ὁ λοιδορούμενος ὡς φονεὺς ἢ ὡς κλέπτης οὐ πάνυ ἀγανακτεῖ· ὁ δὲ ὡς ἀρσενοκοίτης λοιδορούμενος ἑαυτὸν ἐκδικεῖ μέχρι καὶ φόνου. Περ ̓ Ἕλλησι δὲ καὶ οἱ σοφοὶ ἐρωμένους ἔχοντες οὐ ψέγονται. Ἐν τῇ αὐτῇ (ἐν δὲ τῇ?) ἀνατολῇ ὑβριζόμενοι ἐὰν γνωσθῶσιν, ὑπὸ ἀδελφῶν ἢ πατέρων καὶ συγγενῶν φονεύονται καὶ ταφῆς προδήλου οὐκ ἀξιοῦνται. § 14. Παρὰ δὲ Γάλλοις οἱ νέοι γαμοῦνται μετὰ παρρησίας, οὐ ψόγον τοῦτο ἡγούμενοι διὰ τὸν παρ ̓ αὐτοῖς νόμον. Καὶ οὐ δυνατόν ἐστι πάντας τοὺς ἐν Γαλλίᾳ οὕτως ἀθέως ὑβριζομένους λαχεῖν ἐν ταῖς γενέσεσι φωσφόρον μεθ ̓ Ἑρμοῦ, ἐν οἴκοις Κρόνου καὶ ὁρίοις Ἄρεος δύνοντα. Ἐν Βρετταννίᾳ πολλοὶ ἄνδρες μίαν γυναῖκα ἔχουσιν. Ἐν δὲ τῇ Παρθίᾳ πολλαὶ γυναῖκες ἕνα ἄνδρα, καὶ πᾶσαι σωφρονοῦσι πειθόμεναι αὐτῷ κατὰ τὸν νόμον. § 15. Αἱ δὲ Ἀμαζόνες πᾶσαι ἄνδρας οὐκ ἔχουσιν, ἀλλ ̓ ὡς τὰ ἄλογα ζῶα ἅπαξ τοῦ ἔτους περὶ τὴν ἔαρινὴν ἰσημερίαν ὑπερβαίνουσαι τοὺς ἰδίους ὅρους κοινωνοῦσι τοῖς πλησιοχώροις, ἑορτήν τινα ταύτην ἡγουμένοις· ἐξ ὧν συλλαμβάνουσαι ὑποστρέφουσι καὶ ἀναγκαίως ἐν ἑνὶ καιρῷ ἀποκυΐσκουσι κατὰ τὸν τῆς φύσεως νόμον, καὶ τοὺς μὲν γεννωμένους ἄρρενας ῥίπτουσι, τὰς δὲ θηλείας ἀνατρέφουσι· πολεμικαί τέ εἰσι καὶ γυμνασίων προνοούμεναι. § 16. Ἑρμῆς μετὰ Ἀφροδίτης ἐν οἴκοις Ἑρμοῦ ποιεῖ πλάστας καὶ ζωγράφους καὶ τραπεζίτας· ἐν οἴκοις δἐ Ἀφροδίτης μυρεψοὺς καὶ φωνάσκους καὶ ὑποκριτὰς ποιημάτων. Καὶ παρὰ Ταϊνοῖς καὶ Σαρακηνοῖς καὶ ἐν τῇ ἀνωτέρᾳ Λιβύῃ καὶ παρὰ Μαύροις καὶ παρὰ τοῖς περὶ τὸ στόμα τοῦ Ὠκεανοῦ Νομάσι καὶ ἐν τῇ ἐξωτέρᾳ Γερμανίᾳ, καὶ ἐν τῇ Σκυθίᾳ καὶ ἐν πᾶσι τοῖς ἐξ ἀρκτικῶν μερῶν τοῦ Πόντου ἔθνεσι καὶ ὅλῃ τῇ Ἀλανίᾳ καὶ Ἀλβανίᾳ καὶ Ὠτηνῇ καὶ Σαυνίᾳ. § 17. καὶ ἐν Χρυσῇ οὐκ ἔστιν ἰδεῖν οὐ τραπεζίτην, οὐ πλάστην, οὐ ζωγράφον, οὐκ ἀρχιτέκτονα, οὐ γεωμέτρην, οὐ φώνασκον, οὐχ ὑποκριτὴν ποιημάτων, ἀλλ ̓ ἐστέρηται ὁ τῆς τοῦ Ἑρμοῦ καὶ τῆς Ἀφροδίτης ἐνεργείας τρόπος ἐν ὅλῳ τῶ κύκλῳ τούτῳ τῆς οἰκουμένης. Οἱ Μῆδοι πάντες τοῖς μετὰ σπουδῆς τρεφομένοις κυσὶ τοὺς νεκροὺς ἔτι ἐμπνέοντας παραβάλλουσι· καὶ οὐ πάντες σὺν τῇ Μήνῃ τὸν Ἄρεα ἐφ ̓ ἡμερινῆς γενέσεως ἐν Καρκίνῳ ὑπὸ γῆν ἔχουσιν. Ἰνδοὶ τοὺς νεκροὺς καίουσι, μεθ ̓ ὧν συγκαίουσιν ἑκούσας τὰς γυναῖκας· καὶ οὐ δήπου πᾶσαι αἱ καιόμεναι ζῶσαι Ἰνδῶν γυναῖκες ἔχουσιν ὑπὸ γῆν ἐπὶ νυκτερινῆς γενέσεως σὺν Ἄρει τὸν Ἥλιον ἐν Λέοντι ὁρίοις (fort. Ἢ Λέοντι ἐν ὁρίοις) Ἄρεος. § 18. Γερμανῶν οἱ πλεῖστοι ἀγχονιμαίῳ μόρῳ ἀποθνήσκουσι καὶ οὐ πάντως τὸ πλῆθος τῶν Γερμανῶν τὴν σελήνην καὶ τὴν ὥραν μεσολαβουμένας ὑπὸ Κρόνου καὶ Ἄρεος ἔχει. Παντὶ ἔθνει καὶ πάσῃ ἡμέρᾳ καὶ παντὶ τόπῳ τῆς γενέσεως γεννῶνται ἄνθρωποι· κρατεῖ δὲ ἐν ἑκάστῃ μοίρᾳ τῶν ἀνθρώπων νόμος καὶ ἔθος διὰ τὸ αὐτεξούσιον τοῦ ἀνθρωπου. § 19. Καὶ οὐκ ἀναγκάζει ἡ γένεσις τοὺς Σῆρας μὴ θέλοντας φονεύειν, ἢ τοὺς Βραχμᾶνας κρεοφαγεῖν, ἢ τοὺς Πέρσας ἀθεμίτως μὴ γαμεῖν, ἢ τοὺς Ἰνδοὺς μὴ καίεσθαι, ἢ τοὺς Μήδους μὴ ἐσθίεσθαι ὑπὸ κυνῶν ἢ τοὺς Πάρθους μὴ πολυγαμεῖν ἢ τὰς ἐν τῇ Μεσοποταμίᾳ γυναῖκας μὴ σωφρονεῖν, ἢ τοὺς Ἕλληνας μὴ γυμνάζεσθαι γυμνοῖς τοῖς σώμασιν, ἢ τοὺς Ῥωμαίους μὴ κρατεῖν, ἢ τοὺς Γάλλους μὴ γαμεῖσθαι, ἢ τὰ ἄλλα βάρβαρα ἔθνη ταῖς ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων λεγομέναις Μούσαις κοινωνεῖν· ἀλλ ̓ ὡς προεῖπον, ἕκαστον ἔθνος καὶ ἕκαστος τῶν ἀνθρώπων χρῆται τῇ ἑαυτοῦ ἐλευθερίᾳ, ὡς βούλεται καὶ ὅτε βούλεται, καὶ δουλεύει τῇ γενέσει καὶ τῇ φύσει δι ̓ ἣν περίκειται σάρκα, πῆ μὲν ὡς βούλεται, πῆ δὲ ὡς μὴ βούλεται. § 20. Πανταχῆ γὰρ καὶ ἐν παντὶ ἔθνει εἰσὶ πλούσιοι καὶ πένητες, καὶ ἄρχοντες καὶ ἀρχόμενοι, καὶ ἐρρωμένοι καὶ νοσοῦντες, ἕκαστος κατὰ τοὺς τῆς γενέσεως αὐτοῦ κλήρους. Ταῦτα, ὦ Βαρδησάνη, ἄκρως ἡμᾶς πέπεικας, φημὶ αὐτῷ. Οἱ δὲ ἀστρονόμοι φασὶ τὴν γῆν ταύτην μεμερίσθαι εἰς ἑπτὰ κλίματα, καὶ ἄρχειν ἑκάστου κλίματος ἕνα τῶν ἑπτὰ ἀστέρων· καὶ τοὺς διαφόρους νόμους μὴ τοὺς ἀνθρώπους τεθεικέναι ἑαυτοῖς, ἀλλ ̓ ἑκάστου ἄρχοντος πλεονάζειν τὸ θέλημα ἐν τῇ ἰδίᾳ χώρᾳ, ὃν νόμον νενομίκασιν οἱ κρατούμενοι. § 21. Ἀπεκρίνατο· Οὐκ ἀληθὴς ἡ ἀπόκρισις αὕτη, ὦ Φίλιππε· εἰ γὰρ καὶ διῄρηται ἡ οἰκουμένη εἰς μέρη ἑπτὰ, ἀλλ ̓ οὖν γε ἐν μιᾷ μερίδι εὑρίσκομεν πολλὰς διαφορὰς νόμων· οὐδὲ γὰρ ἑπτὰ νόμοι εἰσὶ κατὰ τοὺς ἑπτὰ ἀστέρας, οὐδὲ δώδεκα κατὰ τὰ ζώδια, οὐδὲ τριακονταὲξ κατὰ τοὺς δεκανοὺς, ἀλλὰ μυρίοι. Μνημονεύειν τε ὀφείλετε ὧν προεῖπον, ὅτι καὶ ἐν ἑνὶ κλίματι καὶ ἐν μιᾷ χώρᾳ τῶν Ἰνδῶν εἰσὶν ἀνθρωποφάγοι Ἰνδοὶ, καὶ εἰσὶν οἱ ἐμψύχων ἀπεχόμενοι, καὶ ὅτι οἱ Μαγουσαῖοι οὐκ ἐν Περσίδι μόνῃ τὰς θυγατέρας γαμοῦσιν, ἀλλὰ καὶ ἐν παντὶ ἔθνει, ὅπου ἂν οἰκήσωσι, τοὺς τῶν προγόνων φυλάσσοντες νόμους καὶ τῶν μυστηρίων αὐτῶν τὰς τελετάς. § 22. Ἀλλὰ καὶ πολλὰ βάρβαρα ἔθνη κατελέξαμεν, τά τε ὄντα ἐν μεσημβρίᾳ καὶ δύσει καὶ ἀνατολῇ καὶ ἄρκτῳ, τουτέστιν ἐν διαφόροις κλίμασι, μή μετέχοντα Ἑρμαϊκῆς ἐπιστήμης. § 23. Πόσοι, νομίζετε, σοφοὶ ἄνδρες παρήγαγον τοὺς κακῶς κειμένους νόμους, πόσοι δὲ νόμοι ὑπὸ τῆς ἀπορίας κατελύθησαν, πόσοι βασιλεῖς κρατήσαντες ἐθνῶν παρήγαγον τοὺς πρὸ αὐτῶν νόμους καὶ ἔθεντο τοὺς ἰδίους, καὶ οὐδεὶς τῶν ἀστέρων ἀπώλεσε τὸ ἴδιον κλίμα. Χθὲς οἱ Ῥωμαῖοι τῆς Ἀραβίας κρατήσαντες τοὺς τῶν βαρβάρων νόμους ἤλλαξαν· ἕπεται γὰρ τὸ αὐτεξούσιον τῷ αὐτεξουσίῳ. § 24. Τὸ δὲ δυνάμενον πεῖσαι καὶ τοὺς ἀπίστους ἐκθήσομαι ὑμῖν. Ἰουδαῖον πάντες οἱ διὰ Μωσέως δεξάμενοι νόμον τοὺς γεννωμένους ἄρρενας παῖδας ἐν τῇ ὀγδόῃ ἡμέρᾳ αἱμάσσουσι περιτέμνοντες, οὐκ ἀστέρος παρουσίαν ἀναμένοντες, οὐ κλίματος ἐξουσίαν ἐκτρεπόμενοι (leg. ἐντρεπόμενοι), οὐχ ὑπὸ νόμου ἀλλοτρίας χώρας ἀγόμενοι· ἀλλ ̓ εἴτε ἐν Συρίᾳ τυγχάνουσιν, εἴτε ἐν Γαλλίᾳ, εἴτε ἐν Ἰταλία, εἴτε ἐν Ἑλλάδι ἢ ἐν Παρθίᾳ ἢ ὅπου ἂν ὦσι, τοῦτο ποιοῦσιν. Ὅπερ οὐκ ἔστι κατὰ γένεσιν· οὐ γὰρ δύνανται πάντες Ἰουδαῖοι μίαν γένεσιν ἔχειν. § 25. Ἀλλὰ καὶ δι ̓ ἡμερῶν ἑπτὰ πάντες ὅπου ἂν ὦσιν ἀργοῦσιν ἐκ παντὸς ἔργου καὶ οὔτε ὁδεύουσιν οὔτε πυρὶ χρῶνται· οὔτε ἀναγκάζει ἡ γένεσις Ἰουδαῖον οὐ κτίσαι οἶκον, οὐ καταλῦσαι, οὐκ ἐργάσασθαι, οὐ πωλῆσαι, οὐκ ἀγοράσαι ταῖς ἡμέραις τοῦ σαββάτου, καίτοι ἐν τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳ γεννώντων Ἰουδαίων καὶ γεννωμένων καὶ νοσούντων καὶ ἀποθνησκόντων. Ταῦτα γὰρ οὐκ ἔτι ἐστὶ τοῦ αὐτεξουσίου. Ἐν τῇ Συρίᾳ καὶ ἐν τῇ Ὀσροηνῇ ἀπεκόπτοντο πολλοὶ τῇ Ῥἐᾳ, καὶ ἐν τούτῳ μιᾷ ῥοπῇ ὁ βασιλεὺς Ἄβγαρος ἐκέλευσε τῶν ἀποκοπτομένων τὰ αἰδοῖα ἀποκόπτεσθαι καὶ τὰς χεῖρας, καὶ ἐκτότε οὐδεὶς ἀπεκόπτετο ἐν τῇ Ὀσροηνῇ. Τί δὲ ἐροῦμεν περὶ τῆς τῶν Χριστιανῶν αἱρέσεως, ἧς ἡμεῖς οἱ δοξασταὶ πολλοὶ ὄντες καὶ ἐν διαφόροις ἀνέστημεν κλίμασιν, ἐν παντὶ ἔθνει καὶ κλίματι, οἵτινες πολλοὶ ὄντες ἑνὶ ὀνόματι κεκλήμεθα. § 26. Καὶ οὔτε οἱ ἐν Παρθίᾳ Κριστιανοὶ πολυγαμοῦσι, Πάρθοι ὑπάρχοντες, οὔθ ̓ οἱ ἐν Μηδίᾳ κυσὶ παραβάλλουσι τοὺς νεκρούς· οὐχ οἱ ἐν Περσίδι γαμοῦσι τὰς θυγατέρας αὐτῶν, Πέρσαι ὄντες, οὐ παρὰ Βάκτροισ καὶ Γάλλοις φθείρουσι τοὺς γάμους· οὐχ οἱ ἐν Αἰγύπτῳ θρησκεύουσι τὸν Ἆπιν ἢ τὸν κύνα ἢ τὸν τράγον ἢ αἴλουρον· ἀλλ ̓ ὅπου εἰσὶν, οὔτε ὑπὸ τῶν κακῶς κειμένων νόμων καὶ ἐθῶν νικῶνται, οὔθ ̓ ἡ ὑπὸ τῶν ἀρχῶν πρυτανευομένη γένεσις αὐτοὺς ἀναγκάζει τοῖς ἀπειρημένοις κακοῖς ὑπὸ τοῦ διδασκάλου αὐτῶν χρῆσθαι, νόσῳ δὲ καὶ πενίᾳ καὶ πάθεσι καὶ ταῖς νομιζομέναις ἀτιμίαις ὑπόκεινται. § 27. Ὥσπερ γὰρ ὁ ἐλεύθερος ἡμῶν ἄνθρωπος δουλεύειν οὐκ ἀναγκάζεται, κἂν ἀναγκασθῇ ἀνθίσταται τοῖς ἀναγκάζουσιν, οὕτως οὐδὲ ὁ φαινόμενος ἡμῶν δοῦλος ἄνθρωπος τῆς ὑποταγῆς ἐκφεύγειν ῥᾳδίως δύναται. Εἰ γὰρ πάντα ἐδυνάμεθα, ἡμεῖς ἂν ἦμεν, ὡς προεῖπον, ὄργανα καὶ οὐχ ἑαυτῶν. § 28. Θεοῦ δ ̓ ἐπινεύσαντος πάντα δυνατὰ καὶ ἀνεμπόδιστα· τῇ γὰρ ἐκείνου βουλήσει οὐδὲν ἀντιστῆναι δύναται· καὶ γὰρ τὰ δοκοῦντα ἀνθίστασθαι, αὐτοῦ χρηστοῦ ὄντος καὶ συγχωροῦντος ἑκάστῃ φύσει ἔχειν τὴν ἰδιότητα καὶ τὸ αὐτεξούσιον τοῦ θελήματος, ἀνθίσταται.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>81</page>
	</fragment>
	<fragment id="22" dfhg_id="12139" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.le_pseudo-bardesane_le_livre_de_la_loi_des_contrees_fragmenta:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:3">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>Le Pseudo-Bardesane. Le Livre de la loi des contrées. Fragmenta</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Recognitiones Pseudo-Clementinae, IX, 19-29</witness>
		<text>Leges sunt in unaquaque regione vel regno ab  kominibus positae, sive scriptura sive etiam usu  durantes, quas nemo facile transgreditur. Denique primi Seres, qui initio orbis teriae  habitant, legem habent neque homicidium neque  adulterium neque scortum nosse, neque furtum  committere, neque idola venerari, et in illa omni  regione quae est maxima neque templum invenitur neque simulacrum neque meretrix neque  adultera, neque fur ad judicium deducitur, sed  ueque occisus ibi homo fertur aliquando, et tamen nullius iibertas arbitrii compulsa est secundum vos a stella Martis ignita, ut ferro uteretur  ad hominis necem, nec Venus cum Marte posita  alienum matrimonium compulit vitiari, cum  ulique apud eos per singulos dies Mars medium  coeli circulum teneat. Sed est apud Seres legum  metus vehementior quam Genesis constellatio. Sunt similiter et apud Bactros in regionibus Indorum immensae multitudines Bragmanorum, qui et ipsi ex traditione majorum, moribus legibusque concordibus, neque homicidium  neque adulterium committunt, neque simulacra  colunt neque animantia edere in usn habent,  nunquam inebriantur, nunquam malitiose aliquid gerunt, sed Deum semper colunt; et quidem haec illi, cum caeteri Indorum et homicidia  et adulteria committant et simulacra colant et inebrientur atque alia hujusmodi flagitia exerceant.  Sed et in ipsius Indiae nihilominus occiduis partibus regio quaedam est, ubi hospites cum inciderint, capti immolantur et comeduntur; et  neque bonse stellae vetuerunt eos ab hujusmodi  flagitiis et ab execrandis cibis, neque malignae stellae compulerant Bragmanos, ut aliquid agerent mali. Et rarsus mos apud Persas, matres accipere in  conjugium et sorores et filias, et sub illo omni  axe incesta Persae ineunt matrimonia. 21. Ac ne forte liceat his qui mathesim sequuntur uti illo perfugio quo dicunt, certas quasdam esse plagas coeli, quibus propria quaedam  habere conceditur, ex ipsa Persarum gente aliquanti ad peregrina profecti sunt, qui Magusaei  appellantur, ex quibus usque in hodiernum sunt alii in Media, alii in Parthia, sed et in Aegypto onnulli, plures autem in Galatia et Phrygia, qui omnes incertae hujus traditionis formam indeclinabilem servant ac posteris custodiendam transmittunt, etiam cum plagam coeli mutaverint; nec tamen eos Venus cum Luna in finibus et domibus Saturni, cum Saturno attestante etiam Marte, compulit habere inter caeteros Genesim. 22. Apud Gelos quoque mos est, ut mulieres agricolentur, aedificent et omne opns virile perficiant, sed et misceri quibus volunt licet, nec  incusantur a viris aut adulterae appellantur; passim enim concubitus miscent et praecipue cum  hospitibus. Unguenta nesciunt, non induuntur  veste fucata, non calceis, e contra viri Gelorum  ornantur, pectuntur, indumentis mollibus et variis induuntur, auro compositi unguentisque delibuti, et haec non pro dissolutione virium, sunt  enim bellicosissimi et venatores acerrimi. Nec tamen universae Gelonum mulieres in Capraecornu  aut Aquario cacodaemonem Venerem nascentem  habuere, neque viri eorum in Ariete cum Marte  Venerem positaro, per quod schema effeminatos  et dissolutos nasci adserit viros Chaldaïca disciplina. 23. Porro vero in Susis mulieres unguentis et  quidem optimis utuntur, ornamentis comtae ex lapidibus pretiosis, ministerus quoque ancillarum  fultae procedunt multo majore ambitione quam  viri, nec tamen pudicitiam colunt, sed indifferens  eis cum quibuscumque voluerint usus est et servis et hospitibus, tali licentia a viris permissa; et  non solum non culpantur pro hoc, sed et dominantur in viros. Nec tamen omnium Genesis mulierum Susidarum in medietate coeli cum Jove et  Marte Venerem in Jovis aedibus babent. In ulterioribus Orientis partibus, si puer muliebri se substernat injuriae, cum agnitum fuerit, a  fratribus aut parentibus vel quibuslibet aliis interficitur nec sepultura donatur. Et rursus apud Gallos lex prisca constituit nuptum tradi publice pueros, nec opprobrium ex  hoc aliquod duci; et numquid possibiie est, ut  omnes qui tam turpiter succumbunt apud Gallos, Luciferum cum Mercurio in domibus Saturni et  finibus Martis habuerint? 24. In Britanniae partibus plures viri unam kabent uxorem. In Parthia, multae mulieres unum habent virum, et utraque orbis pars moribus suis atque  institutis obsequitur. Amazones omnes non habent viros, sed sicut animalia semel in anno circa vernale aequinoctium proprios egessμ terminos, finitimae gentis  viris miscentur, solennitatem quandam per hoc  observantes, ex quibus cum conceperint redeunt,  et si marem pepererint abjiciunt, feminas nutriunt.  Cumque unius temporis sit omnium partus,  absurdum est, ut in maribus quidem putetur  Mars cum Saturno in tempore aequis esse portionibus, in feminarum vero Genesi nunquam. Sed neque Mercurium cum Venere habuisse  in domibus propriis positum, ut vel pictores ibi  vel sculptores vel trapezitas efficiat, aut in domibus Veneris, ut unguentarios vel vocales vel  poetas producat. Apud Saracenos et superiores  Libes et Mauros et circa ora maris Oceani habitantes, sed et in extremis Germaniae partibus et apud Sarmatas et Scythas atque omnes quae sub  axe septentrionis jacent Pontici litoris gentes et  in Chrysea insula nunquam invenitur trapeuta  nec sculptor, aut pictor, aut arcbitectus, aut geometres, aut tragoedus, aut poeta; ergo deficit apud  eos Mercurii Venerisque constellatio. 25. Ex omni orbe terrarum Medi tantummodo  summa observantia adhuc spirantes bomines canibus devorandos abjiciunt. et non ob hoc Martem cum Luna per diurnam Genesim in Cancro  positos habent. Indi mortuos suos incendunt, cum quibus et  uxores defunctorum sponte se offerentes exuruntur. Sed non ideo omnes, quae vivae incenduntur  Indorum mulieres, in nocturna Genesi sub terra  habent Solem cum Marte in partibus Martis. Germanorum plurimi laqueo vitam finiunt,  nec idcirco omnes Lunam cum Hora, Saturno et  Marte circumcinctas habent. Sed nonne in omni  gente et in omni die per omnem diversitatem Genesis nascuntur homines? ex quibus omnibus apparet, quia metus legum in unaquaque regione  dominatur, et arbitrii libertas, quae est hominibus insita per spiritum obtemperat legibus. Nec cogere potest Genesis aut Seres homicidium committere, aut Bragmanos carnibus vesci,  aut Persas incesta vitare, vel Indos non exuri,  aut Medos non a canibus devorari, Parthos non  habere plures uxores, aut mulieres Mesopotamiae  non servare pudicitiam, Graecos non exerceri palaestris, Gallorum pueros non pati muliebria, vel  gentes barbaras Graecorum studiis institui, sed ut  diximus unaquaeque gens suis legibus uticur pro  libertatis arbitrio, et decreta Genesis legum severitate depellit. 26. Sed dicet aliquis eorum qui in disciplina mathesis eruditi sunt, Genesim in septem partes  dirimi, quae illi climata appellant, doniinari vero  unicuique climati unam ex septem stellis, et istas  quas exposuimus diversas leges non ab hominibus  positas, sed ab istis principibus secundum uniuscujusque voluntatem; et hoc quod stellae visum  est, legem ab hominibus observatam. Ad haec ergo respondebimus, quod primo quidem non est in septem partes orbis terrae divisus,  tum deinde et si ita esset, in una parte et in  una regione invenimus multas differentias legum;  et ideo neque septem sunt secundum numerum  stellarum, neque duodecim secundum numerum  signorum, neque triginta et sex secundum numerum Decanorum, sed sunt innumerae. 27. Meminisse autem debemus eorum quae supra  enumerata sunt,quod in una Indiae regione sunt et  qui hominum carnibus vescantur, et sunt qui etiam  a pecudibus vel avibus omnibusque animantibus  abstineant et quia Magusaei non solum in Perside matres ac filias excipiunt in matrimonium, sed  et in omni gente ubicunque habitaverint, malorum (lege, majorum) suorum incesta instituta custodiunt, tum praeterea et innumeras gentes memoravimus, quae penitus studia nesciunt literarum. Sed et aliquanti sapientes viri ipsas leges in  noanullis commutaverunt locis, aliae vero etiam  sponte pro sui vel impossibilitate vel inhonestate  derelictae sunt. Certe quod in promptu est noscere,  quanti imperatores gentium quas vicerant leges et  instituta mutarunt et suis eas legibus subjecerunt.  Quod evidenter a Romanis factum docetur, qui  omnem paene orbem omnesque nationes propriis  primo et variis legibus institutisque viventes in  Romanorum jus et civilia scita verterunt. Superest  ergo ut et stellae gentium, quae a Romanis victae  sunt, climata sua partesque perdiderint. 28. Addam adhuc rem, quae possit etiam valde  incredulis satisfacere. Judaei omnes, qui sub lege  Moysi vivunt, filios suos octava die absque ulla  dilatione circumcidunt et infantis teneri sanguinem fundunt; a saeculo autem nullus ex gentibus hoc die octava perpessus est, et e contra Judaeorum nullus omisit. Quomodo ergo in hoc ratio Genesis stabit? Cum per cunctas orbis terrae partes omnes Judaei admixti gentibus vivant et octava ferrum perferant die unius in membri loco, et nemo gentilium, sed ipsi soli, ut dixi, hoc faciunt, non stella cogente nec perfusione sanguinis perurgente, sed lege religionis adducti, et in quocunque orbis loco fuerint, hoc est eis insigne vernaculum. Sed et quod unum nomen omnibus inest ubicunque fuerint, numquid et hoc per Genesim venit? Et quod nunquam apud eos infans natus exponitur, et quod septimo quoque die omnes ubicunque fuerint otium gerunt nec iter incedunt nec igni utuntur? Quid est ergo, quod nullum Judaeorum in illa die cogit Genesis aut iter agere, aut aedificare, aut vendere aliquid, aut emere? 29. Quin imo et majorem fidem rerum praesentium dabo, ecce enim ex adventu justi et veri prophetae vixdum septem anni sunt, in quibus ex omnibus gentibus convenientes homines ad Judaeam et signis ac virtutibus quae viderant, sed et doctrinae majestate permoti, ubi receperunt fidem ejus, abeuntes ad regiones suas illicitos quosque gentilium ritus et incesta sprevere conjugia. Denique apud Parthos, sicut nobis Thomas, qui apud illos evangelium praedicat, scripsit, non multi jam erga plurima matrimonia diffunduntur, nec multi apud Medos canibus objiciunt mortuos suos, neque Persae matrum conjugiis aut filiarum incestis matrimoniis delectantur, nec mulieres Susidis licita ducunt adulteria; nec potuit ad crimina Genesis compellere, quos religionis doctrina prohibebat.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>81</page>
	</fragment>
	<fragment id="23" dfhg_id="12140" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.le_pseudo-bardesane_le_livre_de_la_loi_des_contrees_fragmenta:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:4">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>Le Pseudo-Bardesane. Le Livre de la loi des contrées. Fragmenta</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Caesarius, Quaestiones, 47, 48.</witness>
		<text>Ἀλλὰ καὶ οἱ τῶν ἀρχόντων νόμοι — — ἐγγράφως ἢ ἀγράφως ὑπάρχοντες παρ ̓ ἡμῖν τε καὶ ἔθνεσιν, ἐν τοῖς μὲν τὸ γράμμα, ἐν τοῖς δὲ ἡ συνήθεια· νόμος γὰρ ἀνόμοις τὰ πάτρια δοκεῖ. Ὧν πρῶτοι Σῆρες οἱ τὸ ἄκρον τοῦ χέρσου οἰκοῦντες, νόμον ἔχοντες τὸ πατρῷον ἔθον μὴ ἑταιρίζεσθαι, μηδὲ συλᾷ, μὴ μοιχᾶσθαι, μὴ ξοάνοις προσκυνεῖν ἢ ποτνιᾶσθαι δαίμοσι, μηδ ̓ ὅλως ἐν αὐτοῖς ὑπάρχειν εἴδωλον ἢ ἑταίραν ἢ μοιχαλίδα, οὐ συλώτην, οὐ φονέα, οὐ λωποδύτην· καὶ ὅμως οὐδενὸς τὸ αὐτεξούσιον ἠνάγκασεν ὁ τοῦ κατὰ σὲ πυριλαμποῦς Ἄρεος ἀστὴρ, οὐδὲ ἐβιάσατό τινα αὐτῶν φασγάνῳ τὸν πέλας ἀναιρεῖν ἢ λίθῳ πατάξαι· οὐκ Ἀφροδίτη σὺν Ἄρει ἔπεισεν αὐτοὺς ἐπιλυττῆσαι τῇ γυναικὶ τοῦ γείτονος, πανημέριον μεσουρανοῦντος τοῦ Ἄρεος, καὶ ὅμως ἰσχυρότερος τῆς ἀνάγκης τῶν ἄστρων παρὰ Σῆρσιν ὀ πάτριος νόμος. Νόμος δὲ καὶ παρὰ Βακτριανοῖς ἤτοι Βραγμανοῖς ἡ ἐκ προγόνων παιδεία, μὴ μεθύειν, μηδὲ ἀψύχων ἀπογεύεσθαι, οὐκ οἴνου ἁπλοῦ ἢ νόθου μετέχειν, θεὸν τὸν ἐμὸν δεδοικότας· καίτοι τῶν παρακειμένων αὐτοῖς Ἰνδῶν μιαιφονούντων καὶ οἰνοφλυγούντων καὶ μονιῶν ἀγρίων ἢ συῶν δίκην θηλυμανούντων καὶ τῷ πάθει κραδαινομένων. Ἐν δὲ τοῖς ἑσπερίοις κλίμασιν ἐνδοτέρω τῶν ἐκεῖσε Ἰνδῶν ξενοβόροι τινὲς ὑπάρχοντες τοὺς ἐπήλυδας ἀναιροῦντες ἐσθίουσι, καὶ οὐδεὶς τῶν ἀγαθοποιῶν ἀστέρων τῆς μιαιφονίας αὐτοὺς ἀποστῆναι ἴσχυσε μέχρι τήμερον. Ἕτερος νόμος Χαλδαίοις τε καὶ Βαβθλωνίοις μητρογαμεῖν καὶ ἀδελφοφθορεῖν καὶ ταῖς σφῶν παισὶν ἐπιμαίνεσθαι καὶ μιαιφονεῖν, εἰ καὶ πόρρω τῆς ἐνεγκαμένης γένωνται, καὶ τοῖς σφῶν κεχρῆσθαι νόμοις, φανερῶς καὶ λεληθότως διακελευόμενοι. Ἐξ ὧν τινὲς αὐτῶν μέχρι καὶ νῦν ὑπάρχουσιν, ἐν Μήδοις καὶ Πάρθοις καὶ Ἐλαμίταις καὶ Αἰγυπτίοις, ἐν Φρυξὶ καὶ Γαλάταις, ἔν τισι κώμαις μιαιφονοῦντες· καὶ οὐδέπω δέπω Κύπρις σὺν Μήνῃ ἐν ὁρίοις καὶ οἴκοις Κρόνου, ἐπιμαρτυροῦντος τοῦ Ἄρεος, ἐν ταῖς πάντων αὐτῶν γενέσεσιν εὑρίσκεσθαι οἵα τε. Θάτερος δὲ παρὰ Γήλαις νόμος· γυναῖκας γεωργεῖν καὶ οἰκοδομεῖν καὶ τὰ ἀνδρῶν πράττειν· ἀλλὰ καὶ κοινωνεῖν οἷς ἂν βούλωνται τῶν ἐπηλύδων, οὐκ ἐπιτιμώμεναι ὑπὸ τῶν προεχόντων ἀνδρῶν, οὐδὲ ζηλούμεναι. Οὐ μυρίζονται δὲ, οὐδὲ φυκίοις τὴν ὄψιν νοθεύονται, σφῶν παρειὰς ἐπιχρωννῦσαι, καθὼς αἱ παρ ̓ ἡμῖν ἀλλότριαι (leg. ἀλλότριον) ὑποδύνουσαι προσωπεῖον, οἱ δὲ ἄνδρες στιβάζονται ἐσθῆτι μαλακῇ περιβολῇ· ὑπάρχουσι δ ̓ ἐν αὐταῖς καὶ πολεμικώταται καὶ ἀνθοβάφῳ καὶ θηρῶσαι τὰ μὴ λίαν ἰσχυρὰ τῶν θηρίων. Πῶς οὖν πᾶσαι αἱ Γήλων γυναῖκες οὐκ ἔλαχον Αἰγοκέρῳ ἢ Ὑδροχόῳ, κακοδαιμονοῦσι τῇ Κυπρίδι (corrigenda ex Euseb.)· οὔτ ̓ αὖ πάλιν οἱ ἄνδρες αὐτῶν ἔλαχον ἐν Κριῷ σὺν Ἄρει τὴν Ἀφροδίτην, ἔνθα τους ἀνδρείους καὶ σπατάλους φασὶν οἱ τῇ γνώμῃ Χαλδαῖοι. Ἐν δὲ Σούσοις τῆς Βαβυλῶνος αἱ γυναῖκες παντὶ μύρῳ διαφέροντι καὶ κόσμῳ χρῶνται, ὑπηρετούμεναι καὶ φαιδρῶς προϊοῦσαι σὺν βλοσυρίᾳ καὶ διαχύσει πολλῇ· πᾶσι δὲ νεήλυσιν ἀδεῶς τε καὶ ἀναιδῶς συγκαθεύδουσιν, ἄρχουσαι μᾶλλον τῶν οἰκείων ἀνδρῶν. Καὶ οὐ πάντως ἐν πάσῃ γενέσει τῶν Σουσίδων γυναικῶν μεσουρανεῖ μετὰ Διὸς καὶ Ἄρεος ἐν Διὸς ὅροις ἡ Ἀφροδίτη. Ἐν δὲ τῇ Ἑώᾳ οἱ ἀρρενοφθοροῦντες οἱ παρὰ χριστιανοῖς ἐὰν γνωσθῶσιν ὑπὸ τῶν ὁμαίμων ἀφειδῶς τιμωροῦνται. Ἐν Βρετταννίᾳ πλεῖστοι ἄνδρες μιᾷ συγκαθεύδουσι γυναικί· ὡσαύτως καὶ πολλαὶ γυναῖκες ἑνὶ ἑταιρίζονται ἀνδρί. Καὶ πᾶσι τοῖς πατρίοις τὰ ἔθνη ὥσπερ νόμῳ στοιχοῦσιν ἀδάκνως (ἀδεῶς?) καὶ ἀπόνως. Ἀμαζόνες δὲ ἄνδρας οὐκ ἔχουσιν· ἀλλ ̓ ὡς τὰ ἄλογα ζῶα ἅπαξ τοῦ ἔτους περὶ τὴν ἐαρινικὴν (l. ἐαρινὴν) ἰσημερίαν ὐπερόριοι γίνονται, μισγόμεναι τοῖς γειτνιῶσιν ἀνδράσιν, οἷον πανήγυρίν τινα καὶ ἑορτὴν τὸν καιρὸν τῆς ἑταιρείας ἡγούμεναι. Ἐξ ὧν κατὰ γαστρὸς φέρουσαι παλινδρομοῦσιν οἴκαδε ἅμα πᾶσαι. Τῷ δὲ καιρῷ τῆς ἀποκυήσεως τὸν μὲν ἄρρενα φθείρουσι, τὸ δὲ θῆλυ ζωογονοῦσι καὶ τιθηνοῦσιν ἐπιμελῶς. Ἄτοπον δὲ πιστεῦσαι ἐπὶ μὲν τῇ τῶν ἀρρένων σπορᾷ Ἄρεα μετὰ Κρόνου ἐπὶ τῆς ὥρας ἰσομοίρως τυχεῖν· ἐπὶ δὲ τοῦ θήλεος οὐδέποτε. Εἰ δὲ καὶ Ἑρμῆς, ὥς φατε, μετὰ Ἀφροδίτης ἐν οἴκοις ἰδίοις ἐπιτελεῖ πλάστας, ζωγράφους, κερματιστὰς, ἐν οἴκοις δὲ Ἀφροδίτης μυρεψοὺς, φωνάσκους, ὑποκριτὰς, ποιητάς· παρὰ δὲ Ἠλείοις καὶ Σαρακηνοῖς καὶ τοῖς ἐν τῇ ἀνωτέρᾳ Λιβύῃ καὶ Μαύροις, κατὰ τὰς ἠϊόνας καὶ ὄχθας τοῦ Ὠκεανοῦ ποταμοῦ οἰκοῦσι, καὶ ἐν τῇ ἐξωτέρᾳ Γερμανίᾳ καὶ ἐν τῇ ἀνωτέρᾳ Σαρματίᾳ και ἐν Σκυθίᾳ καὶ ἐν πᾶσι τοῖς ἐξωτικοῖς μέρεσι τοῦ Πόντου ἔθνεσιν οὐχ οἷόν τε εὑρεῖν κολλυβιστὴν ἢ πλάστην ἢ ζωγράφον, οὐχ ἀρχιτέκτονα, οὐ φωνάσκον, οὐχ ὑποκριτὴν ποιημάτων, ὡς παρ ̓ ἡμῖν· διὰ τί Ἑρμῆς καὶ Ἀφροδίτη οὐ παρέσχον κατ ̓ ἐνιαυτὸν ἐπιτυχεῖν γεννωμένῳ τοῖς ἐκλείπουσι παρ ̓ αὐτοῖς ἐπιτηδεύμασι; Μῆδοι δὲ πάντες μετὰ σπουδῆς ἔτι ἐμπνέοντας τοὺς κάμνοντας κυσὶ βορὰν προστιθέασιν ἀναλγήτως· σὺν τῇ Μήνῃ, ὥς φατε, τὸν Ἄρεα ἐπὶ ἡμερινῆς γενέσεως ἐν Καρκίνῳ Μῆδοι ἔλαχον. Ἰνδοὶ δὲ τοὺς νεκροὺς ἑαυτῶν τεφροποιοῦσι πυρὶ, μεθ ̓ ὧν καταφλέγουσί τινων τὰς συμβίους. Καὶ οὐ δήπου πᾶσαι αἱ πυριάλωτοι Ἰνδῶν γυναῖκες ἢ αἱ ζῶσαι ἔλαχον ὑπὸ τῆς νυκτερινῆς συνελεύσεως τῶν γονέων σὺν Ἄρει τὸν Ἥλιον, ἐν νυκτὶ μὴ φαίνοντα ἐν μοίραις Ἄρεος. Γερμανῶν οἱ πλείους ἀγχόνῃ τοῦ ζῆν ἀμείβονται· καὶ οὐ πάντως τὸ πλῆθος Γερμανῶν τὴν Σελήνην· καὶ τὴν ὥραν μεσολαμβανομένας ὑπὸ Κρόνου καὶ Ἄρεος ἔχουσιν. Ἀλλ ̓ ἐν παντὶ ἔθνει ἡμέραι βροτοῖς γένωνται (lege: καὶ ἡμέρᾳ βροτοὶ γεννῶνται), οὐ κρείττονες ἢ χείρονες κατὰ ἄστρων συμπλοκὴν, ὡς ὑμεῖς φατὲ, ἀλλ ̓ ἐν ἑκάστῃ χώρᾳ νόμοι τινὲς καὶ πάτρια ἔθη κρατεῖ, ἐξ ὧν τὸ αὐτεξούσιον καὶ τὸ ἐφ ̓ ἡμῖν τὰ πρακτέα ὑπάρχειν παιδευόμεθα πάντες. Οὐ γὰρ οἵα τε ἡ καθ ̓ ὑμᾶς γένεσις ἀναγκάσαι Σῆρας ἀνακεῖν (lege: ἀναιρεῖν) ἢ Βραχμᾶνας κρεοβορεῖν καὶ σικεροποτεῖν ἢ Πέρσας μὴ μητρογαμεῖν καὶ ἀδελφοφθορεῖν ἢ Ἰνδοὺς μὴ πυρὶ διδόναι τοὺς νεκροὺς ἢ Μήδους μὴ κυσὶ τοὺς θνησκομένους (lege. Θνήσκοντας) προτιθέναι ἢ Πάρθους μὴ πολυγαμεῖν ἢ τοὺς Μεσοποταμίτας μὴ ἄκρως σωφρονεῖν ἢ Ἕλληνας μὴ σωμασκεϊσθαι ἢ τὰ βάρβαρα ἔθνη ταῖς ἠφ ̓ Ἑλλήνων προσαγορευομέναις κοινωνεῖν· ἀλλ ̓ ὡς προέφην ἕκαστος βροτῶν χρῆται τῇ τοῦ νόμου ἐλευθερίᾳ, τὰ ἐκ τῶν ἄστρων μυθουργούμενα καθ ̓ Ἕλληνας παραπεμπόμενος, τῷ ἐκ τῶν νόμων δέει ἢ τῷ ἔθνους ἔθει πατρίῳ τῶν φαύλων εἰργόμενος· αἱ μὲν γὰρ τῶν ἀρετῶν ὑπάρχουσι προαιρετικαὶ, αἱ δὲ παριστατικαὶ, ἀνάγκῃ ἐπὶ τὸ κρεῖττον χωροῦντος τοῦ ζητουμνου ὑπὸ τῶν νόμων. Ἀλλ ̓ ἑπτὰ ὄντων (add. Τῶν) τῇ γενέσει ἡμῶν ἀνακειμένων ἀστέρων, εἰς ἑπτὰ λέγομεν κλίματα τὴν γῆν διαιρεῖσθαι, καὶ ἄρχεσθαι ἕκαστον κλίμα ὑφ ̓ ἑνὸς τῶν ἀστέρων, καὶ πρὸς ἐκείνων συμπλοκὰς ἄγεσθαι καὶ ἀποτελεῖσθαι τοὺς ἀρχομένους· ὅπερ νόμον τινὲς τὴν τοῦ ἄστρου ἐνέργειαν λέγουσιν. Καὶ πῶς, εἰ ἑπταχῶς διαιρεῖται ἡ οἰκουμένη, ἐς μιᾷ μερίδι πολλοὺς καὶ διαφόρους νόμους εὑρίσκομεν, καὶ οὔτε ἑπτὰ μόνον κατὰ τοὺς ἀστέρας, οὔτε δὶς ἓξ κατὰ τοὺς ζωδιακοὺς, οὐδ ̓ αὖ πάλιν τριακονταὲξ κατὰ τοὺς δεκανοὺς, ἀλλὰ μυρίοι μνημονεύονται νόμοι, πάλαι ἀμειφθέντες καὶ νῦν ὑπάρχοντες. Πῶς δέ; έβ ταὐτῷ τμήματι τοὺς ἀνθρωποβόρους Ἰνδοὺς καὶ τοὺς ἐμψύχων καὶ θοίνης ἁπάσης ἀπεχομένου Βραχμαίους οἰκοῦντας ὁρῶμεν; πῶς δὲ οἱ ἐν Βαβυλῶνι, ὅπου ἂν γίνωνται, τῇ μιαιγαμίᾳ τῶν ὁμαίμων παροινοῦσι; Καὶ πολὺς ὁ λόγος περὶ Λογγοβάρδων καὶ Νόρων καὶ Γάλλων καὶ Ἑσπερίων τῶν ἑρμαϊκῆς καὶ κρονικῆς ἀμοιρούντων ἐπιστήμης τῶν ἄστρων. Πόσοι βασιλεῖς καὶ ἄρχοντες παρήγαγον τοὺς κακῶς κειμένους νόμους, αὐτοὶ τὸ δοκοῦν νομοθετοῦντες, ἢ αὖ πάλιν τοὺς κρείττονας οἱ ἐναντίοι ἀπώσαντο, ὑπ ̓ οὐδενὸς τῶν ἄστρων πρὸς τὰ αἱρεθέντα εἰργόμενοι. Νῦν δὲ φάναι βούλομαι, ὃ καὶ τῶν ἀπίστων πάντων ἀπορράψει τὰ στόματα. Ἰουδαῖοι πάντες, τὸν διὰ Μωσέως δεξάμενοι λόγον, πᾶν ἄρρεν λογικὸν αὐτοῖς γινόμενον τῇ ὀγδόῃ ἡμέρᾳ περιτέμνοντες αἱμάττουσιν· ἀπὸ δὲ τοῦ αἰῶνος οὐδεὶς Ἑλλήνων ἢ Χριστιανῶν περιτομὴν ἐδέξατο. Πλείστων (add. Videtur οὖν) Ἰουδαίων καὶ Ἑλλήνων καὶ Χριστιανῶν κατὰ τοὺς αὐτοὺς μῆνας καὶ ἑβδομάδας καὶ ἡμέρας καὶ ὥρας γεννωμένων, Ἄρης (leg. ποῦ Ἄρης) ἢ Ἑρμῆς ἢ Κύπρις ἢ ὁ λοιπὸς Ἑλλήνων μῦθος, ἑνὸς κύκλου ἐμπεριέχοντος τὰ πάντα, καὶ μηδενὸς ὑπὸ ἀστέρων βιαζομένου; Οὐ γὰρ πάντες Ἕλληνες ἢ Ἰουδαῖοι ἢ Χριστιανοὶ ἐν τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳ ἢ ὥρᾳ ἐν τῇ μητρῴᾳ κατεβλήθησαν νηδύϊ, οὐδ ̓ αὖ τάλιν πάντες ἅμα ἀπεκυήθησαν· πῶς οὖν οἱ πλεῖστοι αὐτῶν Χριστῷ συνέθεντο, τὴν πατρῴαν ἀρνησαμενοι πλάνην, μὴ ἰσχύσαντος τοῦ ἄρχοντος ἀστέρος τῆς χερσαίου μερίδος ἐμποδῆσαι αὐτοὺς πρὸς θεοσέβειαν;</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>81</page>
	</fragment>
	<fragment id="24" dfhg_id="12141" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.le_pseudo-bardesane_le_livre_de_la_loi_des_contrees_fragmenta:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:5">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>Le Pseudo-Bardesane. Le Livre de la loi des contrées. Fragmenta</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Georgius Hamartolus, Chron. (Anecdota graeca, Oxon., ed. Cramer, t. IV, p. 236 seq.)</witness>
		<text>Ἀμέλει γέ τοι καὶ ὁ μέγας Καισάρειος, ὁ καὶ ὁμαίμων Γρηγορίου τοῦ μεγίστου καὶ θεολόγου, διαφόρων ἐθνῶν καὶ ἠθῶν καὶ τρόπων καὶ νόμων ἐξέτασιν ποιούμενος σύντομον τοιάδε φησίν. Ἐν γὰρ ἑκάστῃ χώρᾳ καὶ ἔθνει, ἐν τοῖς μὲν ἔγγραφος νόμος ἐστὶν, ἐν τοῖς δὲ ἡ συνήθεια· νόμος γὰρ ἀνόμοις τὰ πάτρια δοκεῖ. Ὧν πρῶτοι Σῆρες, οἱ τὸ ἄκρον τῆς γῆς οἰκοῦντες, νόμον ἔχουσι τὸ πατρῷον ἔθος μὴ πορνεύειν ἢ μοιχεύειν ἢ κλέπτειν ἢ λοιδορεῖν ἢ φονεύειν ἢ κακουργεῖν τὸ σύνολον. Νόμος δὲ παρὰ Βακτριανοῖς (ἤτοι Βραχμᾶνες καὶ Γνησιῶντες) ἡ ἐκ προγόνων παιδεία τε καὶ εὐσέβεια, μὴ κρεοφαγεῖν ἢ οἰνοποτεῖν ἢ λαγνεύειν ἢ παντοίαν κακίαν διαπράττεσθαι διὰ πολὺν φόβον θεοῦ καὶ πίστιν· καίτοιγε τῶν παρακειμένων αὐτοῖς μιαιφονούντων καὶ αἰσχροπραγούντων, ἐμμανῶς τε καὶ ὑπερφυῶς· ἐν δὲ τοῖς ἐσωτέροις μέρεσι τούτων ἀνθρωποβοροῦντες μάλιστα καὶ κατεσθίοντες ἀλλήλους ὡς οἱ κύνες. Ἄλλος δὲ νόμος οὗτος Χαλδαίοις τε καὶ Βαβυλωνίοις, μητρογαμεῖν καὶ ἀδελφοτεκνοφορεῖν καὶ μιαιφονεῖν καὶ πᾶσαν θεομισῆ πρᾶξιν ὡς ἀρετὴν ἀποτελεῖν, κἂν πόρρω τῆς χώρας αὐτῶν γένωνται. Ἕτεροσ δ ̓ αὖ Περαγιλαίοις (leg. παρὰ Γήλαις) νόμος, γυναῖκα οἰκοδομεῖν καὶ γεωργεῖν καὶ τὰ ἀνδρῶν ἔργα πράττειν· ἀλλὰ καὶ πορνεύειν, ὡς ἂν βούλωνται, μὴ κωλυόμεναι παντελῶς ὑπὸ τῶν ἀνδρῶν αὐτῶν ἢ ζηλούμεναι· αἳ ὑπάρχουσαι καὶ πολεμικώταται καὶ θηρῶσαι τὰ μὴ λίαν ἰσχυρότατα τῶν θηρίων· ἄρχουσι δὲ καὶ τῶν ἰδίων ἀνδρῶν καὶ κυριεύουσιν. Ἐν δὲ Βρετταννίᾳ πλεῖστοι ἄνδρες μιᾷ συγκαθεύδουσι γυναικὶ, καὶ πολλαὶ γυναῖκες ἑνὶ ἑταιρίζονται ἀνδρί· καὶ τὸ παράνομον ὡς νόμον καλὸν καὶ πατρῷον πράττουσιν ἀζήλωτον καὶ ἀκώλυτον. Ἀμαζόνες δὲ ἄνδρας οὐκ ἔχουσιν, ἀλλ ̓ ὡς τὰ ἄλογα ζῶα ἅπαξ τοῦ ἐνιαυτοῦ περὶ τὴν ἐαρινὴν ἰσημερίαν ὑπερόριοι γίνονται καὶ μιγνύμεναι τοῖς γειτνιῶσιν ἀνδράσιν ὡς πανήγυρίν τινα καὶ μεγάλην ἑορτὴν τὸν καιρὸν ἐκεῖνον ἡγοῦνται· ἐξ ὧν κατὰ γαστρὸς συλλαβοῦσαι παλινδρομοῦσιν οἴκαδε πᾶσαι· τῷ δὲ καιρῷ τῆς ἀποκυήσεως τὸ μὲν ἄρρεν φονεύουσι, τὸ δὲ θῆλυ ζωογονοῦσι καὶ ἐπιμελῶς ἐκτρέφουσιν.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>81</page>
	</fragment>
	<fragment id="25" dfhg_id="12142" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane.iv_traite_sur_les_revolutions_des_astres:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.bardesane:1">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Première partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens grecs traduits en arménien. Mar Apas Catina, Bardesane, Agathange et Faustus de Byzance.</sub_volume_note>
		<author>BARDESANE</author>
		<section></section>
		<work>IV. Traité sur les révolutions des astres</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Fragment extrait du Spicilegium syriacum de W. Cureton; pg. 21 du texte syriaque.</witness>
		<text></text>
		<translation> Bardesane, un homme de l'antiquité, réruté pour son habileté dans les sciences, a consigné dans un Traité qu'il a composé sur les Révolutions des astres, les calculs qui suivent: Deux révolutions de Saturne équinalent à 60 années, cinq de Jupiter à 60 années, quarante de Mars à 60 années, soixante du Soleil à 60 années, soixante et douze de Vénus à 60 années, cent cinquante de Mercure à 60 années (1), sept cent vingt de la Lune à 60 années; et c'est la même révolution pour tous les corps célestes, c'est-à-dire le temps d'une de leurs rénolutions. D'où il résulte que 100 de ces révolutions représentent 6000 ans, de la manière suivante: 200 révolutions de Saturne, 500 de Jupiter, 400 de Mars, 600 du Soleil, 7,200 de Vénus, 12,000 de Mercure, 72,000 de la Lune. Et Bardesane établit ce calcul pour démontrer que la durée de ce monde ne serait que de 6,000 ans. </translation>
		<commentary>(1) Ceci ne s'accorde pas avec le calcul qui est fait plus bas de 12,000 révolutions de Mercure à 6,000 ans. Il y a donc une erreur dans le manuscrit, et il faudrait lire ou 120 au lieu de 150, ou 15 au lieu de 12.</commentary>
		<note></note>
		<page>95</page>
	</fragment>
</DFHG>
