<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>LEROUBNA_D_EDESSE.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<extant_text id="1" dfhg_id="12526" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.i_lettre_d_abcar:i" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:i">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>I. Lettre d'Abcar, fils de Manova, roi de la ville d'Édesse, qui est Ourrha en langue syrienne</work>
		<work_note>(Manuscrit de la Biblioth. Imp. De Paris; anc. Fonds armén.; no 88. — Martyrologe; f. 112 v. et suiv.). (Traduction faite sur le texte arménien.) (1) Manova ou Maanon est le nom que Denys de Telmahr, dans sa Chronique, donne à Arscham, père d'Abgar; plus loin. Le nom de Maanou est remplacé par celui d'Arscham. (Voy. p. 318.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>I</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text></text>
		<translation> L'an 340 de l'ère des Grecs, sous les règnes de Tibère, empereur des Romains et d'Abgar, fils de Manova, roi de la ville d'Édesse en Mésopotamie de Syrie, la 32(??) année, le 12(??) jour du mois de Dré, le roi Abgar envoya avec des lettres Rapihap (2) et Schamschagram (3), personnages illustres et distingués de sa cour, et son confident Anan, dansla ville d'Euothropolis (Éteuthéropolis), appelée en langue syrienne Beth-Kouprin (4), vers le grand et illustre Sabinus (lis. Marinus), [fils] d'Eustorge (5), général de l'empereur, et gouverneur de la Syrie, de la Phénicie et de la Palestine. Ceux-ci lui apportèrent une lettre relative à des affaires du gouvernement, et, lorsqu'ils furent arrivés chez lui, Sabinus les reçut avec une grande joie et de grands honneurs; ils restèrent vingt-cinq jours avec lui. Sabinus écrivit des lettres en réronse à celles que ces [messagers] lui avaient apportées, et il les renvoya auprès du roi Abgar. Ceux-ci prirent congé de lui et se dirigèrent directement sur Jérusalem. Ayant vu une multitude de gens qui venaient de loin pour voir le Christ (car la renommée des merveilles et des prodiges qu'il faisait dans tout le pays s'était rérandue au loin), Mar-Ihap, Schamschagram et Anan, confident du roi, se joignirent à eux. Dèw qu'ils furent entrés à Jérusalem, ils virent aussitôt le Christ et furent grandement émerveillés, ainsi que le peuple qui se trouvait avec eux. Ils virent aussi les Juifs réunis par groupes et discutant sur ce qu'ils devaient faire de lui. Les Juifs étaient trèstristes et fort troublés, en voyant la multitude de leurs concitoyens qui croyaient au Christ. Après [que les messagers] furent restés pendant dix jours à Jéruslem, Anan, confident du roi, écrivit toutes les choses qu'il avait vu accomplir par le Christ, et tout ce qu'il avait encore fait auparavant, alors qu'ils ne s'étaient pas encore rendus à Jérusalem. De là, ils s'en allèrent, et étant arrivés dans la ville d'Ourrha (Édesse), ils se présentèrent devant le roi Abgar leur maître, et lui remirent la lettre telle qu'ils l'avaient reçue. Après la lecture de cette lettre, Anan raconta au roi tout ce qu'ils avaient vu faire au Christ à Jérusalem. Anan lut ensuite au roi ce qu'il avait écrit et apporté à la résidence royale. Le roi Abgar, au comble de l'étonnement, disait à ses principaux officiers et aux princes de sa maison qui étaient présents: « Ces actes ne sont pas ceux d'un homme, mais d'un Dieu, car il n'y a personne parmi les hommes qui puisse ressusciter les morts, si ce n'est Dieu. » Il voulait se rendre lui-même en Palestine, pour voir de ses yeux le Christ et toutes les merveilles qu'il accomplissait, mais, comme le pays des Romains qu'il devait traverser, n'était pas sous sa domination, il resta chez lui pour ne pas donner lieu à quelque contestation. Après quoi, il écrivit une lettre et la fit porter au Christ par son confident Anan. Celui-ci partit d'Ourrha, le 14 du mois d'Arek, et entra à Jérusalem le 12 du mois d'Ahégan, qui était un mercredi. Il trouva le Christ dans la maison du grand-prêtre des Juifs, Gamaliel. Il lut la lettre devant lui; elle était conçue en ces termes: « Abgar, fils d'Arscham (1), à Jésus, grand médecin qui est apparu en Judée, dans la ville de Jérusalem, salut. « Seigneur, j'ai entendu parler de toi et des guérisons que tu fais. Tu ne guéris pas avec des remèdes et des racines, mais avec ta parole. Tu rends la vue aux aveugles, tu fais marcher les boiteux, tu rends la santé aux lépreux et tu fais entendre les sourds; tu chasses les démons et tu ressuscites les morts; tu guéris par ta parole tous ceux qui souffrent et tous ceux qui sont malades. Lorsque j'ai entendu parler de ces merveilles extraordinaires que tu as faites, j'ai compris et j'ai cru que tu es Dieu, fils de Dieu, qui es descendu du ciel et qui accomplis toutes ces choses. A cause de cela, je t'ai adressé cette supplique, afin que tu viennes vers moi, pour que je t'a dore et que tu me guérisses de mes douleurs et de ma maladie, comme je crois que tu en as le pouvoir. J'ai aussi entendu dire que les Juifs se plaignent de toi, te poursuivent et veulent te perdre. Je possède une petite ville charmante et suffisante pour nous deux, où nous vivrons paisiblement. » Jésus, ayant reçu la lettre dans la demeure du grand-prêtre des Juifs, dit à Anan, confident du roi: « Va dire à ton matitre qui t'a envoyé vers moi: Heureux celui qui a cru en moi sans m'avoir vu, car il est ainsi écrit de moi: Ceux qui me voient ne croiront point en moi, et ceux qui ne me voient pas y croiront. Sur ce que tu m'as écrit de venir vers toi, et pourquoi j'ai été envoyé dans ce monde, tout est accompli. Après quoi, je retournerai vers mon Père qui m'a envoyé, et lorsque je m'élèverai vers mon Père, je t'enverrai I'un de mes disciples pour qu'il te guérisse, toi et tout le peuple qui est avec toi, et qu'il vous conduise à la vie éternelle. Que ta ville soit bénie et que nul ennemi ne s'en empare à jamais. » Anan, ayant entendu tout ce que Jésus lui avait dit, peignit son portrait avec des couleurs précieuses, car il était peintre du roi, et il vint l'apporter et l'offrir au roi Abgar, son maitre. Lorsque le roi Abgar vit le portrait de Jésus, il le reçut avce une grande allégresse et le plaça avec honneur dans l'appartement de son palais. Anan lui raconta ensuite tout cé qu'il avait entendu dire de Jésus. Après l'ascension du Christ dans les cieux vers son Père, Thomas, l'un des douze apôtres, envoya vers le roi Abgar Até (Thaddée), l'un des soixante-douze disciples. Lorsqu'Até arriva dans la ville d'Ourrha, il entra dans la demeure de Doupla (Tobie), fils de Doupia le juif (1), qui était de la Palestine, et toute la ville fut remplie de cette nouvelle. L'un des satrapes d'Abgar, nommé Abdiou, fils d'Abdiou, qui était l'un des principaux de la ville et collègue du roi, se présenta devant lui et lui dit: « Voici qu'un ange est arrivé et est entré ici, serait-ce celui qui le Christ t'a annoncé en disant: Je t'enverrai l'un de mes disciples qui te guérira? Lorsque le roi Abgar eut entendu parler d'Até, des prodiges qu'il faisait, des guérisons remarquables qu'il opérait, il se souvint et crut sincèrement qu'il était celui auquel Jésus avait fait allusion en disant: Lorsque je monterai aux cienx vers mon Père, je t'enverrai l'un de mes disciples qui te guérira. » Le roi Abgar envoya chercher Doupia et lui dit: « J'ai entendu dire qu'un homme puissant est entré dans votre maison, amenez-le moi pour que je puisse espérer une bonne guérison qui me délivrera de mes douleurs. » Doupia se hâta le lendemain de prendre l'apótre Até et de le conduire en présence du roi. Até savait qu'il possédait dans son coeur la force de Dieu, afin d'a ccomplir toutes ses volontés. Lorsqu'il eût été introduit chez le roi Abgar, et que tous les satrapes, les princes et les grands se tenaient devant lui, Abgar, dès qu'il fut entré, contempla sur le visage d'Até une merveilleuse vision. Au même instant où Abgar aperçut la vision, il se prosterna devant lui s'en étonnèrent, car ils ne voyaient pas la vision dont Abgar seul avait été frappé. Abgar dit alors à Até: « Réponds-moi sincèrement si tu es en vérité le disciple de Jésus le puissant, fils de Dieu, qui m'envoya dire: « Je t'enverrai I'un de mes disciples qui te guérira de tes maux et te donnera la vie. » Até lui dit: « Puisque tu as cru d'avance en lui, il m'a envoyé vers toi; si tu crois en lui de tout ton coeur, tu obtiendras tout ce que tu lui demanderas...» Le roi Abgar reprit: « J'ai cru en lui si sincèrement que j'ai voulu le rejoindre avec mes soldats et exterminer les Hébreux qui le crucifièrent; mais j'en fus empêché à cause de la puissance des Romains, car nous avions conclu un traité de paix avec l'empereur Tibère, comme nos premiers ancêtres. » L'arôtre Até lui rérondit: « N. -S. J.-C., ayant accompli les volontés de son Père, est retourné vers son Créteur et s'est assis avec lui au milieu des gloires éternelles, dans lesquelles il était dès le commencement. » Le roi dit: « Moi aussi, je erois en lui et en son Père. » L'apôtre reprit: « Puisque tu as cru de coeur et d'esprit, j'impose mes mains sur toi, au nom de Celui en qui tu as cru. » Au même moment, il imposa ses mains sur le roi et le guérit du fléau de la maladie qui le dévorait depuis longtemps. Abgar s'étonna et s'émerveilla beaucoup de voir que, comme Jésus, il guérissait par la parole et sans remèdes, au nom de j.-C. Quand Abdiou, fils d'Abdiou, vit que le roi Abgar était guéri, il avança ses pieds vers Até, car il était goutteux, et Até, ayant imposé la main sur lui, le guérit, et le mal disparut. Il faisait également de grands miracles et des prodiges dans toute la ville; il guérissait les maux [des habitants] et toutes leurs maladies, et il accomplit devant eux les plus grands prodiges. Abgar lui dit: « Maintenant nous reconnaissons que tu fais ces miracles par la force et le nom de J.-C., aussi tous tes actes nous étonnent; nous te prions de nous raconter la manière dont s'effectua la venue du Christ, son règne glorieux, les miracles qu'il faisait et dont nous avons entendu parler et dont toi et tes autres compagnons avez été les témoins. » L'apôtre Até répondit: « je ne cesse de prêcher que j'ai été envoyé ici pour enseigner et évangéliser tous ceux qui veulent croire comme toi. Or, dès demain, ordonne d'assembler près de moi toute la ville et j'y sèmerai la parole de vie; je prêcherai devant tout le monde sur la venue du Christ, comment elle se fit, sur le Père qui l'envoya, sur les mystères glorieux qu'il enseigna au monde et sur la vraie prédiction. Je dirai comment et pourquoi il abaissa la personne et humilia la hauteur de sa divinité, en se revêtant de notre humanité, comment il fut crucifié de son plein gré, comment il descendit chez les morts et affranchit ceux qui étaient encore dans les liens; comment il racheta les morts par sa mort, en descendant lui seul et en rejoignant avec beaucoup d'autres son glorieux Père, qui était avec lui dè's le commencement, réunis ensemble dans une même divinité suprême. » Le roi Abgar commanda [qu'on donnât] à l'apôtre Até beaucoup d'argent, d'or et de présents. Até lui ditalors: « Comment pourrai-je prendre ce qui ne nous appartient pas? Car nous avons fait l'abandon de tout ce que nous possédoins, selon l'ordre du Seigneur qui nous ordonna de prêcher sans bourse et sans besace, en portant la croix sur nos épaules et son Évangile dans tout l'univers, Évangile dont toutes les créatures ont été informées et se sont lamentées en sachant que le Seigneur a été crucifié pour nous en vue de délivrer tous les hommes. » Até raconta tous les prodiges et tous les miracles du Seigneur devant le roi Abgar, ses prinoes, ses satrapes, et devant Augusta, mère d'Abgar, de Scheghameth (Salomé), fille de Mihrtad, femme d'Abgar (1). « Je [raconterai] les miracles étonnants qu'il accomplit, les prodiges divins qu'il opéra, son ascension vers son Père dans le ciel, et la manière dont il faisait de grands prodiges, avec une immense autorité, au moment de son ascension. [Je dirai] que c'est avec la même puissance qu'il guérit Abgar et Abdiou, fils d'Abdiou, le second personnage de son royume. » Il leur montra de quelle manière il devait se manifester lors de la fin du monde, au moment de la résurrection à la vie qui est préparée à tous les hommes, et il leur indiqua la différence qui doit être faite entre les brebis et les boucs, entre les croyants et les infidèles. Até leur dit: « La porte de la vie est étroite, la voix de la vérité n'est pas retentissante; à cause de cela, les fidèles sont peu nombreux, et, comme le démon réside chez les infidèles, il y a beaucoup de tromperies qui égarent les spectateurs. Mais si ce n'était pas pour la bonne foi, qui doit être le partage de l'homme fidèle, que N. -S. est descendu des cieux, a pris naissance, s'est livrè aux tourments de la mort, et nous a envoyés pour que nous soyons ses prédicateurs et ses évangétlistes, lui que nous vimes et dont nous avons entendu parler, pourquoi eût-il agi de la sorte et enseigné avec tant de hardiesse [sa doctrine]? Nous prêchons avec conviction devant tout homme, nous annonçons le véritable Évangile; et non-seulement cela, mais ce qui a été établi en son nom, après son ascension, nous le démontrerons et nous le prêcherons à tous. « Or, je vais vous raconter un fait qui se passa au milieu d'hommes qui, comme vous, crurent que le Christ était le fils de Dieu vivant. Une femme appelée Patronicia, femme du général Claude, que l'empereur Tibère éleva à la seconde dignité de son empire, lorsqu'il s'en alla faire la guerre aux Hispaniens (Espagnols) qui s'étaient révoltés contre lui, à l'époque où Pierre, l'un des disciples du Christ et chef des apôtres, se trouvait dans la ville de Rome, ayant vu les grands prodiges et les miracles qu'il accomplissait au nom du Christ, renia le paganisme de ses pères et les idoles qu'elle adorait, et crut en N.-S. J.-C. Elle l'adorait et le glorifiait avec ceux qui suivaient Pierre, qu'elle comblait des plus grands honneurs. Après cela, elle voulut voir Jérusalem et les lieux où s'accomplirent les grands miracles du Christ. Puis, partant sans plus tarder, elle quitta la ville de Rome et vint à Jérusalem, avec ses trois fils et une fille [qui était] vierge. A son entrée dans la ville, tous les habitants vinrent au-devant d'elle et on la reçut avec de grands honneurs, comme la reine et la maîtresse de tout l'empire des Romains. « Cependant Jacques, chef et directeur de l'Église qui était bâtie dans Jérusalem, ayant appris la cause qui amenait cette princesse dans la ville, vint également et lui rendit visite, car elle était descendue au palais du grand roi Hérode. Quand la princesse l'aperçut, elle le reçut avec toutes les marques de la plus vive allégresse, comme Simon-Pierre, et il lui montra les guérisons merveilleuses qu'il opérait comme Pierre. Elle lui dit alors: « Montrez-moi le Golgotha où le Christ fut crucifié, le bois de la croik où il fut attaché par les Juifs, et l'endroit où il a été enseveli. » « Jacques répondit: « Ces trois choses que Votre Majesté veut contempler sont entre les mains des Juifs, ce sont eux qui en sont les maitres; ils ne nous permettent pas d'en approcher, ni de prier au Golgotha, ni à [l'endroit de] la résurrection, et ils se refusent à nous donner le bois de la croix. Là ne se bornent pas leurs mauvais procédés; ils nous persécutent cruellement pour nous empêcher d'évangéliser et de prêcher au nom du Christ, et même ils nous jettent souvent dans les prisons. » La reine, en entendant ces paroles, donna l'ordre d'amener en sa présence Zonia, fils du prêtre Anan, Athalie, fils de Caïphas, Juda, fils d'Absalon, les principaux et les chefs des Juifs, et elle leur dit: « Remettez entre les mains de Jacques et de ses compagnons le Golgotha, le lieu où s'accomplit la résurrection, et le bois de la croix du Christ, et que nul ne les empêche de vénérer les Lieux-Saints, selon leur habitude. » Ayant donné cet ordre aux prêtres, elle se leva, alla visiter les Lieux-Saints, qu'elle remit à la garde de Jacques et de ceux qui l'accompagnaient. « Après cela, elle entra dans le sépulcre et trouva à l'intérieur trois bois de la croix, l'un de N.-S. et les autres des deux larrons qui furent crucifiés avec lui (1). Au moment de son entrée avec ses enfants dans le sépulcre, sa fille, qui était vierge, tomba et mourut sans souffrance ni maladie, et sans qu'il y eût aucune cause apparente de mort-Quand la princesse eut vu sa fille expirer si subitement, elle se mit à genoux et pria dans l'intérieur du sépulcre, en disant ces paroles: « Dieu qui avez voué votre personne à la mort à la place des créatures, qui êtes monté sur la croix en ce lieu même pour délivrer tous les hommes, qui avez été placé dans ce sépulcre pour donner la vie à tous ceux qui étaient renfermés dans le tombeau, qui êtes ressuscité comme un Dieu en vivifiant toutes les créatures, qui en ressuscitant avez rendu la vie à beaucoup d'autres, faites à présent, Seigneur Dieu de tous, que les païens, ainsi que les Juifs qui vous ont crucifié et foulé aux pieds, renoncent aux erreurs que j'ai reniées, aux idoles, aux images, et à la crainte des divinités de leur paganisme. Ils se réjouiront et se riront de moi, en disant que tout ce qui m'est arrivé est dû à ma renonciation au culte des dieux que j'adorais et devant lesquels je me prosternais, que j'ai confessé le Christ que je ne connaissais pas, et que je suis venue honorer les lieux de sa crucifixion et de sa sépulture. Si je ne suis pas digne, Seigneur, de voir exaucer mes prières, parce que j'ai adoré vos créatures au lieu de vous, ô vous, Seigneur, ayez pitié de moi à cause de votre nom adoré, afin qu'il ne soit pas blasphémé à présent pour la seconde fois, comme il a été blasphémé lors de votre crucifixion. » Lorsqu'elle eut prié de la sorte et soupiré amèrement, en se lamentant devant tous les assistants, son fils ainé se présenta à elle, et lui dit: « Ecoutez, ma mère, ce que je vais vous dire. Je crois que la mort qui vient de frapper si subitement ma soeur n'a pas été une chose inutile, mais c'est au contraire un grand et étonnant miracle qui va servir à glorifier le grand nom du Christ, et que ceux qui le proclamèrent et y crurent ne seront point méprisés à cause de cela. Puisque nous sommes entrés dans ce sépulcre et que nous y avons trouvé trois croix, nous ne savons pas quelle est celle de ces croix sur laquelle le Christ fut crucifié. Or, par la mort de ma soeur, nous ponvons savoir et connaitre quelle est la croix dn Christ, car le Christ a pitié de ceux qui croient en lui. » Alors Patronicia, bien que très-désolée en ce moment, réfléchit pour comprendre si ce que son fils lui avait dit était vrai. Puis, s'étant approchée, elle prit une des croix et la plaça sur sa fille couchée devant elle. Aussitôt elle se mit en prières et dit ces paroles: « Christ, qui avez fait tant de miracles et de prodiges en ce lieu, nous avons appris et cru que cette croix est à vous, Seigneur; que vous avez étendu vos bras sur elle et que vous y avez été attaché par des hommes criminels et audacieux: dévoilez-nous la puissance et la grandeur de votre divinité. Vous qui avez pris un corps et êtes devenu homme, avez été tourmenté et crucifié, faites que ma fille rcvienne à la vie, et votre nom sera glorifié lorsque son âme rentrera dans son corps, et ceux qui vous ont crucifié seront hontteux, et ceux qui vous adorent se réjouiront. » Après avoir attendu une heure, après qu'elle eut prononceé ces paroles, elle mit de côté la croix qui était sur le cadavre et y plaça une autre croix. Puis elle dit encore cette prière: « Dieu qui avez créé tout être d'un regard et qui avez établi toutes les éternités d'un mot, Dieu qui avez répandu la vie sur tous les hommes qui vous prient, ne repoussez pas la prière que nous vous adressons, Seigneur, et, si cette croix est à vous, montrez la puissance de votre grandeur, comme vous le pouvez, pour que ma fille ressuscite, se lève, et que les Juifs qui vous ont crucifié soient confondus, que les païens qui adorent des idoles au lieu de vous adorer, que les fidèles et les vrais adorateurs vous remercient, en faisant retentir vos louanges devant ceux qui vous renient. » Ayant attendu encore deux heures, elle enleva encore cette croix de dessus le corps de sa fille. « Ayant pris la troisième croix, elle la plaça sur sa fille, et, tandis qu'elle élevait les yeux au ciel et regardait en haut, en ouvrant la bouche pour prier, tout à coup, en un instant, lorsque la croix fut approchée du cadavre, sa fille revint à la vie, se leva sur son séant et, en se redressant, elle glorifia Dieu qui, avec sa croix, lui rendait la vie. Patronicia, en voyant la manière subite dont sa fille était ressuscitée, fut terrifiée, et, se jetant la face contre terre, elle glorifiait J. -C., en qui elle avait cru, et elle persévéra davantage dans sa foi qu'il était réellement fils. Du Dieu vivant. Son fils lui dit: « Voyez, princesse, si ce miracle ne s'était pas accompli ainsi aujourd'hui, peut-être, n'en ayant point été témoins, nous aurions abandonné la croix du Christ qui a rendu la vie à ma soeur, nous aurions pris l'une des croix des larrons meurtriers et nous l'eussious honorée. Mais dorénavant nous l'avons vue, nous nous sommes grandement réjouis, et Dieu, qui a accompli ce miracle, a été glorifié. » « Ayant pris la croix du Christ, elle la remit à Jacques, pour qu'il la gardât avec de grands honneurs, et elle lui donna l'ordre de construire un grand et splendide édifice sur le sommet de la montagne où fut crucifié le Christ et sur le sépulcre où on l'avait déposé, afin que ces endroits fussent vénérés et devinssent des lieux d'adoration pour tous les fidèles (1). Or, quand la princesse vit que tous les habitants de la ville s'étaient rassemblés à la vuc d'un si grand miracle, elle ordonna à sa fille de lever son voile et de laisser les insignes de sa naissance pour regagner le palais où elles étaient descendues, afin que tout homme qui la verrait glorifiât dicu. « Cependant les Juifs et la multitude des païens qui s'étaient réjouis et égayés à la mort de la jeune fille s'attristèrent beaucoup lors de sa résurrection. Ils n'osaient pas dire que le miracle ne s'était pas accompli ainsi, car ils voyaient beacucoup de gens qui croyaient au Christ, et ils étaient témoins de la quantité des miracles opérés après son ascension par les apôtres qui prêchèrent l'Évangile, en bien plus grand nombre que ceux qui avaient eu lieu en ce moment. La renommée des grands prodiges des apôtres arriva jusque dans les pays les plus éloignés, et ce fut une grande joie pour l'Église de Jérusalem. Dans les villes d'alentour, ecux qui ne furent pas témoins de ces miracles, ayant entendu ces récits, glorifiaient Dieu de plus en plus. « Quand la priucesse quitta Jérusalem pour rentrer dans la ville de Rome, par toutes les villes où elle passait une foule de gens se pressaient autour d'elle et la suivaient pour voir sa fille. Quand elle entra á Rome, elle raconta devant le général Claude tous les événements qui s'étaient passés. Lorsqu'il eut entendu tous ces faits, il ordonna d'expulser tous les Juifs du pays d'Italie, et partout on racontait ce miracle. Cependant la princesse répéta aussi devant Simon-Pierre le récit du miracle. Or tout ce que les apôtres font, leurs disciples le font également: ils prêchent devant tout le monde, pour que ceux qui ne le savent pas apprennent ce qu'a fait le Christ par notre entremise, et que chacun glorifie son nom. « Tout ce que j'ai raconté devant vous, [c'est pour] que vous soyez convaincus, et que vous croyiez combien le nom du christ est grand pour ceux qui croient véritablement en lui. Cependant Jacques, chef de l'Église de Jérusalem, qui vit de ses propres yeux ces miracles, les consigna dans un écrit et le fit porter à ses collègues, à tous les apôtres, dans les pays et les villes qu'ils parcouratient. Les collègues (de Simon), les apôtres, écrivirent et pronvèrent à ce même Jacques tout ce que le Christ faisait par leur entremise, et ils le lisaient et le racontaient au peuple. » Lorsque le roi Abgar, Scheghameth (Salomé), fille de Mihrtad, Pogar, Apethschmia et Schamschagram, Abdiou, Aghi et Parkaghapa, avec les autres, eurent entendu ce récit, ils en furent trèsjoyeux et ils glorifiaient Dieu, en confessant tous le nom du Christ. Le roi Abgar dit à l'apôtre Até: « Je veux que tout ce que nous t'avons entendu raconter, tu le répètes devant tonte la ville à haute voix, et chacun entendra la prédiciton de l'Évangile du Christ que tu enseignes; ainsi nous connaitrons à fond et nous nous raffermirons dans la doctrine que tu enseignes, et beaucoup d'hommes sauront que j'ai véritablement cru au Christ par la lettre que je lui ai adressée. Tous sauront qu'il est Dieu et fils de Dieu, que tu es son vrai et fidèle disciple, et tu montreras par des oeuvres sa puissance glorieuse devant tous ceux qui veulent croire en lui. » Après cela, le roi Abgar ordonna à Abdiou, fils d'Abdi[ou], qui avait été guéri de sa maladie, d'envoyer des hérauts pour convoquer tous les habitants de la vilie, pour que tous les hommes et Ies femmes, sans exception, se rassemblassent dans un endroit appelé Beth-para, endroit très-vaste près de la maison d'Avita, fils d'Abtekhé, afin d'entendre la doctrine de l'apôtre Até, comment il enseignait, et au nom de qui et par quelle puissance il guérissait et faisait des miracles et des prodiges. Car, lorsqu'il guérit Abgar, il n'y avait là que ses satrapes qui virent qu'il le rendit a la santé par la parole du Christ, tandis que beaucoup de médecins ne purent le guérir, malgré toutes leurs peines; mais un étranger le guérit par la seule parole du Christ. Lorsque toute la ville, hommes et femmes, se furent assemblés d'après l'ordre du roi, on y voyait Avita, Ghappou, Khapès, Parkaghapa, Ghoupoupnia, Khosrov et Schagram, avec d'autres de leurs compagnons qui, comme eux, étaient les premiers et les satrapes du roi, toute son armée et beaucoup de gens de métier. Les Juifs et les païens qui étaient dans la ville, les étrangers des pays éloignés, les gens de Medzpin, de Kharran, avec les habitants de la Mésopotamie, étaient venus et se tenaient tous cn foule compacte pour entendre la doctrine de l'apòtre Até. Ils avaient oui dire qu'il était disciple de Jésus qui fut crucifié à Jérusalem, et qu'il faisait des miracles et opérait en son nom de merveilleuses guérisons. Até commença à leur parler de la sorte............. (1) Et lorsque l'apôtre Até eut exposé entièrement sa doctrine davant tous [les habitants] de la ville d'Ourrha, le roi Abgar vit que chacun des citadins était joyeux de la prédication de l'apótre, hommes et femmes tous ensemble, et ils lui dirent: « Le Christ qui t'a envoyé vers nous est véritablement Dien. » Le roi lui-même se réjouissait de plus en plus, il glorifia Dien, car, comme il l'avait appris du Christ, il voyait les prodiges et les marveilles que faisait l'apôtre Até, au nom du Christ. Le roi Abgar lui dit: « Comme je l'ai écrit au Christ dans ma lettre et comme il m'a répondu, et comme aussi je l'ai compris de toi aujourd'hui, je croirai de même durant tous les jours de ma vic et je demereurai fidèle [à ma croyance], en m'en glorifiant, car j'ai compris qu'il n'y a pas d'autre puissance au nom de laquelle il se fasse des prodiges et des merveilles que la puissanée du Christ, comme tu les accomplis en vérité. Or, désormais, c'est lui que j'adore, moi et mon fils Maanou (2), et les reines Augusta et Scheghameth (Salomê). Ainsi donc, là où tu voudras, construis une église, un lieu de réunion où ceux qui ont cru et qui croient à tes paroles, comme l'a dit Notre heure. Ceux qui voudront instruire et prêcher l'Évangile recevront de grands présents, et ils n'auront d'autre occupation que leur ministère. Tout ce dont tu auras besoin pour l'ussage de l'Église, je te le donnerai avec abondance. Comme ta parole est puissante et répandue dans cette ville, tu entreras chez moi sans te faire annoncer dans le palais d'honneur de ma royauté. » Alors le roi Abgai se rendit dans son palais royal et il fut rempli de joie, ainsi que les princes Abdioiu, Kaimou, Schamschagram, Apouptou et Mihrtad. Après tout ce qu'ils virent de leurs yeux et entendirent de leurs oreilles, ils glorifiaient, la joie dans le coeur, Dieu qui fit revenir à lui leurs esprits détournés. Et lorsqu'ils eurent renié le paganisme qu'ils pratiquaient et qu'ils eurent accepté l'Évangile du Christ, Até construisit [à Ourrha] une église, et ils y offraient leurs voeux et leurs sacrifices, eux et la multitude [des gens] de la ville, et là ils glorifiaient Dieu tous les jours de leur vie. Avita et Parkaghapa, qui étaient les principaux et les chefs de la ville et qui portaient des tiares, vinrent trouver Até et lui demandèrent des détails sur la venue du Christ; comment, étant Dieu, il s'était fait homme et comment [ses disciples] ponvaient supporter l'éclat de son visage? Até repondait à leurs questions, les enseignait et rendait le caime à leurs esprits. Sur tout ce que virent leurs yeux et que leurs oreilles entendirent, et tout ce qui a été prédit par les prophètes, touchant le Christ, il leur expliqua et ils accueillirent ses paroles avec candeur et avec foi, et personne ne s'éleva contre lui, car les prodiges qu'il faisait ne permettaient pas qu'on pût s'élever contre lui. Mais Schavita et Apetnabon, les principaux de la ville, avec Béroze, Tangov et leurs compagnons, ayant vu les miracles de l'apôtre Até, acceptèrent sa doctrine, et détruisirent les temples dans lesquels on sacrifiait à Aratchnassou (?) et à Bel, leurs dieux. Dans, le grand temple qui était an milieu de la ville, ils criaient en disant: «Il est véritablement le disciple du grand docteur, de l'illuminateur glorieux dont nous avous entendu parler, touchant ce qu'il accomplissait en Palestine. » Tous ceux qui croyaient au Christ, l'apôtre Até les recevait et les baptisait au nom du Père, du Fils et du Saint-Esprit. Ceux qui adoraient les pierres et le bois venaient s'asseoir à ses pieds, pour apprendre et étre conseillés par lui, pour s'éloigner des impuretés et des erreurs du paganisme. Les Juifs instruits dans la loi et les prophètes, qui étaient marchands de toiles, consentirent à devenir ses disciples, en avançant que le Christ est le fils du Dieu vivant. Cependant, ni le roi Abgar, ni l'apôtre Até, ne tourmentaient qui que ce soit, en les violentant pour croire au Christ, car, sans aucune menace, la seule force des miracles et des prodiges les poussait à croire au Christ; et toute la Mésopotamie et les pays d'alentour reçurent avec empressement sa doctrine. Até, fabricant de soie et de tiares roi, Peghod et Parchghama, Parcemit et leurs autres compagnons, se joignirent à l'apôtre Até. Il les accueillit, en les faisant participer au ministère et à la doctrine...........(1) On adorait [Dieu] dans l'église qu'éleva l'apôtre Até, sur l'ordre exprès du roi Abgar. [Les disciples d'Até] étaient les administrateurs du roi et des satrapes, en ce qui concernait les besoins de l'Église et les aumônes à faire aux pauvres. Cependant beaucoup de gens du peuple s'assemblaient de jour en jour et venaient aux prières et aux offices. Tous étaient fortifiés dans la lecture de l'Ancien et du Nouveau Testament, dans les écrits sur la Trinité, et ils croyaient à la résurrection et à la rédemption des morts. Ils entassaient leurs morts dans l'espérance de la rédemption, et ils célébraient avec allégresse les fêtes de l'Église aux époques déterminées. Tous les jours. Dans les veillées de l'Église, ils faisaient des aumônes abondantes aux malades et aux pauvres, selon la doctrine d'Até. Ils construisaient des églises autour de la ville et beaucoup de gens étaient ordonnés prêtres par lui. D'autres, en grand nombre, arrivaient, sous le costume de marchands, des pays de l'Orient et de la domination des Ilomains, afin de voir les prodiges accomplis par l'apôtre Até; ceux qui devenaient ses disciples recevaient l'ordination de la prêtrise, et ils reportaient dans leurs pays ses enseignements. En Assyrie et dans leurs provinces, ils élevaient des maisons de prières en secret, par crainte de ceux qui rendaient un culte par crainte de ceux qui rendaient un culte au Feu et à l'Eau. Cependant Nersèh, roi d'Assyrie, ayant entendu parler des actes qu'accomplissait l'apôtre Até, envoya quelqu'un auprès du roi Abgar, pour lui dire: « Fais-moi conduire cet homme qui fait des prodiges chz toi, pour que je le voie, que j'entende ses paroles, ou bien fais-moi savoir tout ce qu'il a fait dans ta ville. » Le roi Abgar écrivit à Nersèh, roi d'Assyrie, et il lui fit savoir tonte l'histoire des faits accomplis par l'apôtre Até, depuis le commencement [de sa prédication] jusqu'a la fin; il n'omit rien, lui faisant tout connaitre par écrit. Lorsque Nersèh entendit [la lecture] de ce qui lui avait été écrit, il en fut ravi et étonné, et il souhaitait très-ardemment de voir. Até. Abgar, ne pouvantpoint passersur les domaines des Romains et se rendre en Palestine, afin d'exterminer les Juigs qui avaient crucifié le Christ, écrivit une lettre et la fit porter à l'empereur Tibère. Elle était ainsi conçue: « Le roi Abgar à mon maitre l'empereur Tibère, salut. « Comme je sais que rien ne peut être caché à ta royauté, j'ai écrit à ta redoutable et immense puissance que les Juifs, qui sont sous ta domination dans les contrées de la Paletine, se sont assemblés et ont crucifié le Christ, sans qu'il ait commis aucum crime capital, [par jalousie] des grands prodiges qu'il a accomplis. En effet, il faisait de grandes merveilles et de grands miracles, et il ressuscitait même les morts. A l'heure où on le crucifia, le soleil s'obscurcit, la terre trembla et toutes les créatures furent saisies d'effroi et de terreur. Et si ce phénomène avait duré encore, tout l'univers et tous les fils des hommes auraient été anéantis. Or, ta royauté sait ce qu'il convient d'ordonner contre le peuple juif qui accompli ce forfait. » L'empereur Tibère écrivit et fit porter la réponse que voici au roi Abgar: « J'ai reçu la lettre dictée par ton amitié, et on l'a lue devant moi. J'ai su ce qu'ont fait les Juifs au crucifié, car l'éparque Péghanos (1) m'en a écrit, amsi que sur le juge Pilate (?) (2). C'est la même chose que ce que tu m'as mandé. Comme je suis actuellement en guerre avec les Hispaniens (Espagnols) qui se sont révoltés contre moi dans ce moment-ci, je n'ai encore pu tirer vengeance de ce peuple. Mais je suis décidé, et quand j'aurai le loisir, j'ordonnerai de faire subir aux Juifs impies des châtiments suivant la loi qu'ils ont enfreinte. Quant à ce que le juge Pilate a fait dans tes domaines, je lui ai infligé une punition, car je l'ai destitué outrageeusement, pour avoir enfreint les lois et accompli les volontés des Juifs, en laissant crucifier le Christ dans leur propre résidence. J'ai appris du Christ qu'il ne méritait pas le supplice de la croix et de la mort, mais qu'il était digne d'être honoré et adoré par eux, d'autant plus qu'ils voyaient de leurs yeux tout ce qu'il faisait. Quant à toi, à cause de notre amitié et de notre solide alliance, qui [existaient déjà du temps] de tes pères, tu as bien fait de m'écrire à ce sujet. » Le roi Abgar ayant reçu Ardétias, envoyé vers lui par l'empereur Tibère, le renvoya avec de riches présents et des honneurs aussi grands que ceux avec lesquels on l'avait envoyé. Il partit de la ville d'Ourrha et se rendità Nouthigoutha (?) où se trouvait Claude, le second de l'empire, et de là ils passèrent à Aratice (?), car l'empereur Tibère se trouvait dans cet endroit. Caïus gardait les pays qui étaient dans le voisinage de l'empereur, et Aratice raconta devant l'empereur Tibère les prodiges que faisait l'apôtre Até devant le roi Abgar. Quand on eut parlé de la paix et de la guerre, Tibère envoya et fit exterminer les principaux d'entre les Juifs de la Palestine, en nombre considérable. Quand le roi Abgar eut connu cette résolution, il fut joyeux d'apprendre que les Juifs avaient reçu le châtiment qu'ils méritaient. Plusieurs années après, lorsque l'apôtre Até eut construit l'église d'Ourrha, et qu'il l'eut organisée comme il lui convenait, il enseigna un nombre considérable d'hommes des villes et des villages voisins ou éloignés. Il éleva de nonvelles églises qu'il orna et organisa; il y établit des apprit les rè'glements du ministère, à l'intérieur comme à l'extérieur. Après cela, l'apôtre Até prit la résolution d'aller prêcher dans les pays de l'Orient et en Assyrie, d'y enseigner la nouvelle doctrine du Christ et d'élever des églises dans toutes les provinces et dans tous les villages de l'Orient. Or, ayant convoqué tous les princes et le peuple qui étaient dans la ville, il éleva à sa place, à la dignité d'évêque, le fabriquant de tissus de soie Até, aux fonctions de prêtre Péghod, et de diacre Apchghama. Tandis que les satrapes et les principaux de la ville, Parkaghapa, fils de Zamé et Mar-Ihap, fils de Parschamscha, Snéga, fils de Badriga (du patrice?), avec d'autres de leurs compagnons, étaient rassemblés autour de lui, l'apôtre Até leur parla en ces termes............ (1). Le roi Abgar, avec les principaux satrapes de son royaume, se levèrent, et le roi rentra au palais. Tous étaient attristés du départ et de l'éloignement d'Até. Abgar, fit apporter [au fabricant de doieries Até, à Péghod et à Apchghama], beaucoup de présents. Até, les ayant vus, envoya quelqu'un vers le roi Abgar, pour lui dire: « Je n'ai rien pris de vous à mon arrivée, et je témoigne que je me suis conformé à l'ordre du Christ qui a dit: « Ne prenez rien de personne et n'acquérez rien dans ce monde. » Trois jours après, l'apôtre Até, ayant parlé de la sorte, reçut le témoignage de l'enseignement qu'il avait fait de sa doctrine et de sa prédication devant tous les satrapes et les princes [de la cour] du roi. Il éleva les mains, se mit en prières et les bénit. Il se mit en route, suivi de toute la multitude. C'était un jeudi, le 14(??) jour du mois de Maréri. Son éloignement causa un grand deuil et une grande tristesse dans toute la ville. Non-seulement les chrétiens pleuraient, mais, plus que personne, le roi Abgar était attristé de son départ. Les chefs du royaume étaient également plongés dans une profonde douleur; aussi le roi ne fit plus aucun cas de sa dignité royale et [sembla l'] abandonner. Il ne mangea ni ne but durant tout ce jour; et, en versant des larmes amères, il reconduisit Até, suivi de toute l'Église. Tous les habitants de la ville, le voyant ainsi, s'étonnaient de cette grande tristesse du roi. De même qu'on aceompagne un mort, avec de grands honneurs, du respeot et de la tristesse, on accompagna Até, qui s'en alla vers l'Orient pour prêcher l'Évangile du Christ. Até, qui fut son disciple, devint le chef, le direceteur et l'héritier du siége de l'apôtre Até, par la consécration sacerdotale qu'il reçut de lui publiquement. Toute la Mésopotamie et tous les pays de l'Orient se soumirent à Até, selon la doctrine qu'il reçut de l'apòtre Até. Car, en ce temps-là, Ourrha fut la métropole de tous les pays du côté de l'Orient; ce fut dans ses murs que fut d'abord prêché l'Évangile du Christ, et là aussi fut bâtie la première église. Les haitants de tout l'Orient recevaient de cette ville leurs évêques consacrés, et ils se soumettaient eux-mêmes, comme elle se soumit à l'apôtre Até............... Quelques années après, le roi Abgar mourut et le trône fut occupé par un de ses fils (1), homme méchant et pervers, rempli d'impiété, haissant la paix et ne croyant pas à la doctrine de la prédication de l'Évangile. II envoya dire à l'évêque Até qui était dans l'église et interprétait au peuple les siantes Écritures: « Fais-moi des tiares en or comme tu en faisais auparavant à mes pères. » Até n'y consentit pas, et renvoya le messager en disant: « Je n'abandonne pas le ministère du Christ qui m'a été confié par l'apôtre Até, son disciple. » Lorsque le roi vit qu'A té ne consentait pas à faire ses volontés, il envoya [un homme] qui lui brisa les jambes, lorsqu'il s'asseyait dans l'église et interprétait [les Livres-Saints]. En mourant, Até fit jurer à Péghod et à Apchghama: « Mettez-moi dans cette demeure, où je meurs pour la vérité et ensevelissez-moi ici. » Ainsi qu'il avait fait jurer à Péghod et à Apchghama, ceuxci se conformèrent a son désir. On l'entera en avant de la porte du centre, au milieu des hommes et des femmes. Le deuil fut grand et amer dans toute l'Église et dans toute la ville, à cause des événements qui venaient de s'accomplir. Un deuil et une douleur semblables eurent lieu, quand mourut en martyr l'apôtre Até, son maitre, [qui périt] de la main des impies habitant du côté de l'Orient (1). Lorsqu'on eut brisé les jambes d'Até, il mourut presque subitement et n'eut pas le temps de consacrer Péghod. Celui-ci se rendit à Antioche et reçut l'ordination des mains de Sérapion, évêque de la ville d'Antioche, qui l'avait reçue lui-même de Zéprianos (2), évêque de la ville de Rome, qui l'avait reçue de Simon-Pierre, qui l'avait reçue du Seigneur. Celui-ci fut évêque de Rome pendant 25 ans du temps de l'empereur Tibère qui régna 13 ans; car les règnes des rois, les lois qu'il édictent et les affaires dont on les entretient sont consignés et gardés dans les archives. De même aussi dans la ville d'Ourrha, Ghépoupnia (Ghéroupna), fils d'Anag, fils d'Apschatar, secrétaire du roi, a écrit tous les événements arrivés à l'apôtre Até, depuis le commencncement jusqu'à la fin, avec le concours d'Anna (Anan), confident du roi, et ils placèrent [leur récit] dans les archives où l'on garde les livres, les lois royales, les contrats de vente et d'achat et les actes particuliers. Ces documents sont conservés soigneusement dans ces archives. </translation>
		<commentary>(2) Moïse de Khorène (II, 30) appelle ce personnage Mar-Ihap, prince d'Aghdsnik; l'orthographe véritable est du reste rétablie quelques lignes plus bas. (3) C'est la même appellation que les Occidentaux ont rendue sous la forme Sampsicéramus, Σαμψιγέραμος (cf. Ch. Mülle, Fragm. hist. graec., t. III, p. 502. — Mém. de l'Acad. des Inscript., t. XXIII, 2(??) part., p. 334). — Sampsicéramus était satrape des Abahouni (Moïse de Khorène, II, 30). (4) Beth-Kouprin était un village du canton d'Éleuthéropolis, en Judée. (Reland, Palest., I, 3.) (5) Moïse de Khorène (II, 30) nomme ce personnage Marinus, fils d'Eustorge. Tibère l'avait nommé commandant de la Phénicie. De la Palestine, de la Syrie et de la Mésopotamie. — Il y eut aussi un gouverneur de la Syrie qui s'appela Sabinus, au temps d'Auguste; mais il ne peut être question de lui dans ce passage. (Münk, Palestine, p. 560-561.) (1) Abgar, fils d'Arscham, le Maanou Sapheloul de Denys de Telmahr, régna en Osrhoène depuis l'an 5 avant J.-C. Jusqu'à l'année 32 après notre ère. — Abgar, surnommé Ouchama (le noir) par les Syriens, est appelé Monobaze par l'historien juif Josèphe. (1) Moïse de Khorène (II, 63) dit que ce Tobie était de la race des Bagratides. (1) Selon Moïse de Khorène (II, 35), la femme d'Abgar se nommait Hélène. Après la mort de son mari, elle reçut la souveraineté de l'Adiabène, et mourut à Jérusalem, o	ù elle fut enterrée. (1) Le récit de l'Invention de la croix, qu'un hagiographe ou un copiste ignorant a interpolé dans l'écrit de Léroutbna, est emprunté aux livres des écrivains ecclésiastiques qui racontent qu'Hélène, mère de Constantin le Grand, étant âgée de soixante-dix neuf ans, se rendit à Jérusalem, afin d'aller honorer les Lieux-Saints. A son arrivée, elle fut étonnée de l'état déplorable ou se trouvait le Calvaire, et ce ne fut pas sans de gran des difficultés qu'elle parvint à découvrir le sépulcre du Christ. En fouillant aux environs, on trouva trois croix, les clous et l'inscription telle qu'elle est rapportée par les évangélistes. Un miracle fit distinguer la croix du Christ. (Eusèbe, vie de Constant., liv. III, ch. 25 et suiv. — Théodoret, l. I, ch. 17, 18, — Zosime, liv. II, ch. 1. — Paulin, lett. 31. — S. Jéróme, lett. 58, t. I, p. 319.) (1) Il est question dans ce passage de la construction de l'Anastasis, c'est-à-dire de l'Église de la Résurrcction, ou du St-Sépulcre (Eusèbe, Vie de Constantin, liv. III, ch. 29 et suiv. — Socrate, liv. I, ch. 1. — Sozomène, liv. I, ch. 1. — Fleury, Hist. ecclés., liv. Il, ch. 54.) (1) Léroubna expose loguement ici la doctrine de l'apôtre Thaddée, que nous n'avons pas jugé utile de reproduire, car elle ne renferme aucun renseignement historique. Cependant l'apôtre fait mention des divinités du paganisme édessénien, « l'idole Napou, Pel (Belus), Pathnicagh (Patnikal), divinité adorée par les habitants de Kharran, Tartha, divinité des Apontiens (?), le Soleil, la Lune et l'Aigle adorés par les Arabes. » Ces divinités sont également mentionnées par Moïse de Khorène (II, 27). (2) Le fils d'Abgar s'appelait Anané ou Ananoun; il succéda à son père l'an 32 après J. -C. (1) Nous avons supprimé ici un passage de la doctrine de Thaddée qui renferme des conseils aux ministres de In nouvelle église. (1) Moïse de Khorène (II, 33) nous permet de rectifier te nom de Pilate qui a été défiguré ici par les copistes. (2) Ce membre de phrase a été altéré par les copistes. (1) Nous avons supprimé le discours prononcé par Thaddée, qui est purement religieux; seulement nons avoos rencontré dans ce discours un passage intéressant sur le culte ancien des Édesséniens, que nous avons cru utile de reproduire ici: « Prenez garde aux païens qui adorent le Soleil et la Lune, Bel et Napou, ainsi que les autres chose qui sont dans le ciel et sur la terre, et qu'ils appellent des dieux; ce sont toutes choses créées par le Créateur pour les besoins de l'humanité...........» (1) Moïse de Khorène (II, 34) nomme le fils d'Abgar Anané ou Ananoun. — Cf. Plus haut, p. 322, note 2. (1) Thaddée et Barthélemy furent martyrisés, au dire des hagiographes, par ordre de Sanadroug, neveu d'Abgar (2) Le pape Zéphirin occupa le siége de Saint-Pierre de l'an 202 à 218. Il y a donc ici une erreur de nom qui prouve que ce passage est encore une interpolation due à l'ignorance des copistes.</commentary>
		<note></note>
		<page>317</page>
	</extant_text>
	<fragment id="1" dfhg_id="12527" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:1">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI</witness>
		<text></text>
		<translation>Règne d'Abgar [Ouchama]. — L'Arménie entierement soumise au tribut des Romains. — Guerre avec les armées d'Hérode. — Son neveu Joseph est tué. Abgar, fils d'Arscham, monte sur le trône la vingt-quatrième armée d'Arschavir, roi des Perses. Cet Abgar était appelé Avag-haïr (homme brave) à cause de sa bonté, de sa sagesse, et surtout à cause de sa haute stature. Les Grecs et les Syriens, qui ne pouvaient bien prononcer son nom, l'appelaient Abgar. La seconde année de son règne, toutes les provinces de l'Arménie devinrent tributaires des Romains. Il parut alors un édit de César-Auguste enjoignant, comme il est dit dans l'Évangile de Siant-Luc, de faire un dénombrement général. Alors des procurateurs romains furent envoyés en Arménie, y apportèrent l'image de l'empereur Auguste, et la placèrent dans tous les temples. En ce temps-là naquit notre Sauveur Jésus-Christ, fils de Dieu. Dans le même temps Abgar et Hérode [Antipas] se broullèrent, parce qu'Hérode voulait que son image fût plcée à côté de celle de César, dans les temples de l'Arménie; Abgar s'y opposa. D'ailleurs Hérode, qui ne cherchait qu'une occasion pour attaquer Abgar, envoya une armée composée de Thraces et de Germains, pour faire une incursion dans le pays des Perses, avec ordre de traverser les États d'Abgar. Abgar, loin de consentir, s'oppose [au passage de cette armée], en se fondant sur l'ordre de l'empereur qui disait de la faire passer en Perse par le désert. Hérode indigné. et ne pouvant agir par lui-même, [tant il était] accablé de souffrances, en punition de sa coupable conduite envers le Christ, comme le raconte Josèphe, envoie son neven Joseph, à qui il avait donné sa fille, unie en premières noces à Phérour (Phéroras) son frère. Celui-là, à la tête d'une armée considérable, précipitant sa marche sur la Mésopotamie, se présenta devant le camp d'Abgar, établi dans la provice de Pouknan, fut tué dans le combat, et son armée fut mise en déroute. Aussitôt après, Hérode mourut, et Archélaüs son fils fut nommé dynaste des Juifs par Auguste. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>326</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="12528" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:2">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXVII</witness>
		<text></text>
		<translation>Fondation de la ville d'Édesse. — Court aperçu sur la race de notre Illuminateur. Peu de temps après, Auguste mourut, et Tibère lui succéda comme empereur des Romains. Germanicus devint César et conduisit à Rome les princes [du royaume] d'Arschavir et d'Abgar qui ornèrent son triomphe, à la suite de la guerre où ils avaient fait périr le neveu d'Hérode. Abgar irrité médite des projets de révolte, et se prépare à la guerre. Il éleva une ville sur le lieu occupé par le camp des Arméniens, à l'endroit même où précédemment elle gardait le passage de l'Euphrate contre les entreprises de Cassius. Cette nouvelle ville fut appelée Édesse. Abgar y transporte sa cour qui était a medzpin, tous ses dieux, savoir: Nabok, Bel, Patnikal et Tarata, les bibliothèques des écoles attachées aux temples, et aussi les archives royales. Ensuite, Arschavir étant mort, son fils Ardaschès régna sur les Perses. Bien que ce ne soit pas l'ordre chronologique ni l'ordre systématique que nous avons adopté pour la rédaction de ces annales, nous allons, — puisqu'il est question des descendants du roi Arschavir et d'Ardaschès son fils, [auxquels la nation arménienne est redevable de la vraie croyance (1)], — pour faire honneur à ces princes, les placer par anticipation près d'Ardaschès, afin que les lecteurs sachent qu'ils sont bien issus de la race du drava [Arschag le Parthe]. Enfin nous noteronsl'époque de l'arrivée en Arménie de leurs ancêtres, les Garénian et les  Sourénian, de qui descendent saint Grégoire et les Gamsarian, lorsque, suivant l'ordre des événements, nous atteindrons le règne du roi sous lequel ils parurent (2). Cependant Abgar échoua dans ses projets de révolte; des dissensions s'étant élevées entre ses parents du royaume de Perse, il se mit en marche avec une armée pour apaiser et faire cesser la discorde. </translation>
		<commentary>(1) Ce qui est entre crochets ne se trouve que dans deux manuscrits. (2) Cf. Le ch. Suivant et le 58(??) du liv. II de l'Histoire de Moïse de Khorène.</commentary>
		<note></note>
		<page>326</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="12529" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:3">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXVIII</witness>
		<text></text>
		<translation>Abgar va en Orient et maintient Ardachès sur le trone de Perse. — Il réconcilie ses frères de qui sont issus notre Illuminateur et ses parents. Abgar étant allé en Orient, trouva sur le trône de Perse Ardaschès, fils d'Arschavin, et les frères d'Ardaschès en lutte avec lui; car ce dernier voulait régner sur eux dans sa postérité, et eux ne voulaient pas se soumettre à ses prétentions. C'est pourquoi Ardaschès les cerne de toutes parts, en les menaçant de les faire mourir. La division régnait parmi leurs soldats, leurs parents et leurs alliés; car le roi Arschavir avait trois fils et une fille: l'ainé était le roi Ardaschès lui-même, le second Garèn, le troisième Sourèn, et leur soeur appelée Goschm était mariée au général de tous les Arik, choisi par leur père Arschavir (1). Alors Abgar persuade aux fils d'Arschavir de faire la paix, et stipule ainsi les conditions: Ardaschès règnera avec sa postérité, comme il le voulait, et ses frères seront appelés Pablav, du nom de leur ville et de leur vaste et fertile domaine, de manière que leur satrapie soit la plus noble et la première de toutes celles de la Perse, comme étant d'origine vraiment royale. Il est stipulé en outre, par des traités et des serments, qu'en cas d'extinction de la ligne masculine d' Ardaschès, ses frères arriveront au trône. Après la descendance régnante d'Ardaschès, ses frères sont distingués en trois branches appelées: race de Garèn Pablav, race de Sourèn Pahlav, et la race de leur soeur, Asbahabed Pahlav, du titre d'honneur porté par son mari. On dit saint Grégoire issu de la race de Sourèn Pahlav, et les Gamsarian de la race Garèn Pahlav. Nous raconterons plus tard les circonstantces de la venue de ces personnages, ne rappelant seulement iei leurs noms à côté d'Ardaschès, que pour que tu saches que ces grandes races sont bien du sang de Valarsace, c'est-à-dire la postérité d'Arsace le Grand, son frère. Tout étant réglé de la sorte, Abgar, muni du texte du traité, retourne [dans son royaume], malade et en proie à d'intolérables douleurs. </translation>
		<commentary>(1) Cf. Plus haut, Agathange, pag. 114, note 1.</commentary>
		<note></note>
		<page>326</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="12530" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:4">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXIX</witness>
		<text></text>
		<translation>Abgar revient d'Orient, et secourt Arétas contre Hérode le tétrarque. A son retour d'Orient, Abgar apprend que les Romains le soupçonnaient d'y être allé pour lever une armée. En conséquence, il expose aux procurateurs romains les causes de son voyage en Perse et le traité signé entre Ardaschès et ses frères. Toutefois on n'ajouta pas foi à ses rapports, car il était calomnié par ses ennemis, Pilate, Hérode le tétrarque, Lysanias (Lousina) et Philippe. Abgar s'étant rendu dans sa ville d'Édesse, se ligua avec Arétas, roi de Pétra (des Pétréens), lui fournit des auxiliaires sous la conduite de Kosran Ardzrouni, pour faire la guerre à Hérode. Celui-ci avait d'abord épousé la fille d'Arétas, puis l'avait répudiée pour prendre Hérodiade, du vivant même de son mari, circonstance pour laquelle il avait fait mourir Jean-Baptiste (Méguerdich). Ainsi la guerre entre Hérode et Arétas éclata à cause de l'injure faite à la fille de ce dernier. Les troupes d'Hérode, brusquement attaquées, furent écrasées, gràce au concours des braves Arméniens, comme si ia divine Providence eût voulu tirer vengeance ed la mort du Baptiste (1). </translation>
		<commentary>(1) Cf. Josèphe, Antig. Judaiq, liv. XVIII, ch. 6.</commentary>
		<note></note>
		<page>327</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="12531" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:5">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXX</witness>
		<text></text>
		<translation>Abgar envoie à Marinus des princes, dui, à cette occasion, voient le Christ notre Sauveur, ce qui fut la cause première de la conversion d'Abgar. Vers ce temps-là, Marinus (2), fils de Storog (Eusthorge), fut investi par l'empereur de la charge de commandant de la Phéhicie, de la Palestine, de la Syrie et de la Mésopotamie. Abgar lui envoya deux de ses principaux officiers, MarIhap prince d'Aghdsnik et Sampsicéramus (Schamschagram), chef de la maison des Abahouni, ainsi qu'Ananus (Anan) son favori. Les envoyés se rendirent dans la ville de Bethkoubin (3) pour faire connaitre à Marinus les causes du voyage d'Abgar en Orient, en lui montrant le traité conclu entre Ardaschès et ses frères, et en même temps pour invoquer l'appui de Marinus. Ils rencontrèrent ce dernier à Eleuthéropolis. Marinus reçut avec courtoisie et distinction les députés, et fit cette réponse à Abgar: « Ne redoute rien de la part de l'empereur, pourvu que tu acquittes régulièrement le tribut. » A leur retour, les députés allèrent à Jérusalem pour voir le Christ notre Sauveur, attirés par la renommée de ses miracles. Devenus eux-mêmes témoins oculaires de ses prodiges, ils en firent part à Abgar. Celui-ci, saisi d'admiration, crut vraiment que Jésus était le fils de Dieu, et dit: « Ces miracles ne sont pas d'un homme, mais d'un Dieu! Il n'est personne ici-bas qui ait le pouAbgar souffrait par tout le corps de douleurs aiguës qu'il avait contractées en Perse, sept ans auparavant, et les hommes n'avaient pu apporter aucum soulagement à ses maux. Il fit porter une lettre suppliante à Jésus, le conjurant de venir le guérir de ses douleurs. Cette lettre était ainsi conçue: </translation>
		<commentary>(2) Cf. Plus haut, pagg. 317. (3) Cf. Plus haut, pag. 317.</commentary>
		<note></note>
		<page>327</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="12532" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:6">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXXI</witness>
		<text></text>
		<translation>Lettre d'Abgar à Jésus-Christ, Sauveur. « Abgar, fils d'Arscham, toparque (prince du pays), à Jésus, Sauveur et bienfaiteur [de l'humanité] qui a apparu dans le pays de Jérusalem, salut. « J'ai entendu parler de toi et des guérisons opérées par tes mains, sans l'emploi des remèdes et des plantes. Car il est dit que tu fais que les aveugles yoient, que les boiteux marchent et que les lépreux sont guéris. Tu chasses les malins esprits; tu guéris les malheureux affligés de longues maladies; enfin tu ressuscites les morts. Comme j'ai entendu parler de toutes ces merveilles opérées par toi, je n'hésite pas à croire, ou que tu es Dieu descendu du ciel pour faire de tels prodiges, ou bien le fils de Dieu, toi qui opères de si grandes choses. En conséquence je t'ai donc écrit, te supliant de daigner venir vers moi afin de me guérir du mal qui me dévore. J'ai entendu dire aussi que les Juifs murmurent contre toi et veulent te livrer au supplice. Je possède une ville petite, mais [dont le séjour est] agréable; elle suffira à nous deux. » Les porteurs de ce message rencontrèrent Jésus à Jérusalem, évênement confirmé par les paroles de l'Évangile: « Quelques-uns d'cntre les païens vinrent trouver Jésus; mais ceux qui les entendirent, n'osant rapporter à Jésus ce qu'il avaient entendu, le dirent à Philippe et à André qui rasontaient tout à Jésus. » Le Sauveur n'accepta pas alors l'invitation qui lui était adressée, mais il voulut bien honorer Abgar d'une réponse dont voici le sens: </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>328</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="12533" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:7">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXXII</witness>
		<text></text>
		<translation>Réponse à la lettre d'Abgar, écrite par l'apótre Thomas, d'après l'ordre du Sauueur.** « Heureux celui qui croit en moi sans m'avoir vu! car il est écrit de moi: « Ceux qui me voient ne croiront point en moi; et ceux qui ne me voient point, croiront et vivront. » Quant à ce que tu m'as écrit de venir près de toi, il me faut accomplir ici toutes les choses pour lesquelles j'ai été envoyé, et, lorsque j'aurai tout accompli, je monterai vers Celui qui m'a envoyé; et quand je m'en irai, j'enverrai un de mes disciples qui guérira tes maux, te donnera la vie à toi et à tous ceux qui sont avec toi. » Anan, courrier d'Abgar, lui apporta cette lettre, ainsi que l'image du Sauveur qui se trouve encore à présent à Édesse. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>328</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="12534" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:8">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXXIII</witness>
		<text></text>
		<translation>Prédication à Édesse de l'apótre Thaddée. — Copie de cing lettres. Après l'ascension de notre Sauveur, l'apôtre Thomas, l'un des douze, envoya un des soixantedix disciples, Thaddée, dans la ville d'Edesse, pour guérir Abgar et évangéliser selon la parole du Seigneur. Thaddée se rendit dans la maison de Tobie, prince juif que l'on dit être de la race des Bagratides (Pakradouni). Ce Tobie, ayant été persécuté par (1) Arscham, n'abjura pas cependant avec ses autres parents le judaïsme, mais il en observa les lois jusqu'au moment où il crutau Christ. Bientôt le nom de Thaddée se répandit dans toute la ville. Abgar, en appenant sa présence, dit: « C'est bien celui au sujet duquel Jésus m'a écrit, » et il le manda aussitôt auprès de lui. Lorsque Thaddée entra, une apparition merveilleuse éclaira sa face aux yeux d'Abgar, qui se leva tout à coup de son trône, tomba la face contre terre et se prosterna devant l'apôtre. Tous les princes qui étaient présents, furent saisis d'étonnement, car ils n'avaient point remarqué la vision. « Es-tu vraiment, dit Abgar, le disciple de Jésus à jamais béni, qu'il m'a promis de m'envoyer, et peux-tu me délivrer de mes maux? Je le suis, dit Thaddée; si tu crois en Jésus-Christ, fils de Dieu, les voeux de ton coeur seront exaucés. » — « J'ai cru en lui, reprit Abgar, et en son Père; c'est pourquoi je voulais aller à la tête de mes troupes exterminer les Juifs qui ont crucifié Jésus, si je n'en eusse été empêché par la puissance romaine. Dès lors Thaddée se mit à évangéliser le roi et [les habitants de] sa ville; puis, imposant ses mains sur Abgar, il lui rendit la santé. II guérit aussi un goutteux appelé Abdiou, patricien de la ville, très-honoré dans la maison du roi. II guérit encore tous les malades et les infirmes de la ville, et tous eurent la foi. Abgar fut baptisé, et avec lui, tous [les habitants] de la ville; les temples des faux-dieux furent fermés, et les statues des idoles [qui étaient placées] de la ville; les temples des faux-dieux furent fermés, et les statues des idoles [qui étaient placées] sur les autels et les colonnes, furent dissimulées sous [d'épaisses nattes de] roseaux. Abgar ne contraignait personne par la force à embrasser la foi, mais de jour en jour le nombre des croyants augmentait. L'apôtre thaddée baptisa un fabricant de tiares de soie, appelé Addée, le consacra, l'établit à Édesse et le laissa au roi à sa place. Ensuite, ayant reçu un édit du roi, qui exigeait que tous écoutassent l'Évangile du Christ, Thaddée s'en alla trouver Sanadroug, neveu (fils de la soeur) d'Abgar, que ce prince avait établi comme chef du pays et de l'armée. Abgar se plut à écrire à l'empereur Tibère la lettre suivante: Lettre d'Abgar à Tibère. « Abgar, roi des Arméniens, à son Seigneur Tibère, empereur des Romains, salut. « Je sais que rien n'est ignoré de ta majesté; mais, comme ton ami, je te ferai encore mieux connaitre les faits par écrit. Les Juifs qui habitent dans les cantons de la Palestine ont crucifié Jésus, sans péché, après tant de bienfaits, tant de prodiges, tant de miracles opérés en leur faveur jusqu'à ressusciter les morts. Crois-le bien, ce ne sont pas là des effets de la puissance d'un simple mortel, mais ce sont [des manifestations] divines. Au moment où ils l'ont mis en croix, le soleil s'obscurcit, la terre fut ébranlée jusque dans ses fondements. Jésus lui-même, le troisiéme jour, ressuscita d'entre les morts et apparut à plusieurs [personnes]. Aujourd'hui, en tous lieux, son nom invoqué par ses disciples, produit les plus grands miracles. Ce qui m'est arrivé à moi-même, en est la preuve manifeste. Ta majesté sait donc ce qu'elle doit ordonner à l'égard du peuple juif qui a commis ce forfait; elle sait si elle doit publier partout l'univers l'ordre d'adorer le Christ comme le Dieu véritable. Sois en santé. » Réponse de Tibère à la lettre d'Abgar. « Tibère, empereur des Romains, à Abgar, roi des Arméniens, salut. « On a lu devant moi ta lettre amicale, et on t'adresse de ma part des remerciements. Quoique nous ayons déjà entendu raconter ces faits par plusieurs, Pilate, de son côté, nous a officiellement informé des miracles opérés par Jésus. C'est ainsi qu'étant ressuscité d'entre les morts, plusieurs l'ont reconnu pour être Dieu. En conséquence, j'ai voulu moi aussi faire ce que tu proposes; mais, comme il est d'usage chez les Romains de ne pas admettre un Dieu [nouvcau] sur l'ordre du souverain seulement, tant que le sénat ne s'est pas réuni pour discuter l'affaire, j'ai donc dû proposer l'admission de ce Dieu au sénat qui l'a rejeté avec mépris, parce qu'elle n'avait pas été exanminée d'abord par lui. Toutefois, nous avons donné ordre à tous ceux à qui cela conviendra, de recevoir Jésus parmi les dieux; et nous avons menacé de mort quiconque parlera en mal des chrétiens. Quant aux Juifs qui ont osé crucifier Jésus, qui, ainsi que je l'ai appris, ne méritait ni la croix, ni la mort, mais était digne d'être honoré et adoré, j'examinerai l'affaire quand j'aurai apaisé la révolte des Hispaniens, et je traiterai ces Juifs selon leur mérite. » Abgar écrit encore une lettre à Tibère. « Abgar, roi des Arméniens, à son Seigneur Tibère, empereur des Romains, salut. « J'ai reçu la lettre écrite de la part de ta majesté et je me suis réjoui des ordres émanés de ta sagesse. Si tu le permets, mon avis est que la conduite du sénat est ridicule; car, selon la raison, c'est d'après le jugement des hommes que se confere la divinité. Ainsi donc, si Dieu ne convient pas à l'homme, il ne peut être Dieu, car il faut de toute nécessité que Dieu soit accepté par l'homme. Donc, mon seigneur pensera qu'il est juste d'envoyer un autre gouverneur à Jérusalem, en place de Pilate qui doit être chassé avec ignominie de l'emploi élevé où tu l'avais appelé; car il a fait la volonté des Juifs et crucifié le Christ injustement et sans ton ordre. Je souhaite que tu conserves la santé. » Abgar ayant écrit cette lettre, en déposa la copie avec oelle des autres lettres dans les archives. Ilécrivit ensuite au jeune Nersès (Nersèh), roi d'Assyrie, à Babylone (sic). Lettre d'Abgar à Nersès. « Abgar, roi des Arméniens, à mon fils Nersès, salut. « J'ai reçu ta lettre; j'ai brisé les fers de Béroze et je lui ai remis ses offenses. Si cela te convient, nomme-le gouverneur de Ninive. Quant à ce que tu m'écris de t'envoyer ce médecin qui fait des miracles et prêche un autre Dieu supérieur au Feu et à l'Eau, afin que tu puisses le voir et l'entendre, [sache que] ce n'est point un médecin selon l'art des hommes, mais qu'il es un disciple du fils de Dieu, Créateur du feu et de l'eau, et destiné à venir [évangéliser] les contrées de l'Arménie. Toutefois, un de ses principaux compagnons, appelé Simon, est envoyé dans les contrées de la Perse. Cherche-le et tu 'entendras, toi, ainsi que ton père Ardaschès. Il guérira tous vos maux, et vous conduira dans le chemin de la vie. » Abgar écrit encore à Ardaschès, roi de Perse, la lettre suivante. Lettre d'Abgar à Ardaschès. « Abgar, roi des Arméniens, à Ardaschès, mon frère, roi des Perses, salut. « Jesais que tu as entendu parler de Jésus-Christ, fils de Dieu, que les Juifs ont crucifié, qui est ressuscité d'entre les morts et qui a envoyé ses disciples par tout l'univrs pour instruire les hommes. Se trouve dans les États de ta majesté. Cher-che-le, tu le trouveras; il vous guérira de toutes vos maladies, il vous conduira dans le chemin de la vie, et tu croiras à ses paroles, toi, tes frères et tous ceux qui sont soumis à ton autorité. Il m'est bien doux de penser que mes parents, selon la chair, seront aussi mes parents et mes amis selon l'esprit. » Abgar n'avait pas encore reçu la réponse à ces lettres, lorsqu'il mourut après trente-huit ans de rèrne. </translation>
		<commentary>(1) Deux msc., au lieu du mot khosial, qui veut dire « ayant fui ou évité » donnent la variante khouschial, qui a la signification de « ayant été persécuté ou tourmenté ». Cette dernière acception doit être préférée selon moi.</commentary>
		<note></note>
		<page>328</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="12535" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:9">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXXIV</witness>
		<text></text>
		<translation>Martyre de nos Apótres. Après la mort d'Abgar, le royaume d'Arménie se divisa en deux parties: Ananoun, fils d'Abgar, fut couronné roi à Édesse, et son neveu (le fils de sa soeur) Sanadroug [régna] en Arménie. Ce qui se passa de leur temps, a été écrit antérieurement par d'autres: l'arrivée de l'apôtre en Arménie et la conversion de Sanadroug, son apostasie par crainte des satrapes arméniens, le martyre de l'apôtre et de ses compagnons dans le canton de Schavarschan, appelé aujourd'hui Ardaz, ia pierre s'entrouvrant pour recevoir le corps de l'apôtre, l'enlèvement de ce corps par ses disciples, son inhumation dans la plaine, le martyre de Santoukhd, fille du roi, près de la route, l'invention des reliques des deux saints, et leur translation dans les grottes, faits relevés par d'autres [écrivains] avant nous, ainsi que nous l'avons dit, et que nous n'avons pas cru nécessaire de rappeler en détail. De même aussi, ce qui a trait au martyre d'Addée, disciple de l'apôtre à Édesse, ordonné par la fils d'Abgar, a été raconté par d'au tres avant nous. Celui qui  régna après la mort de son père, n'hérita pas des vertus paternelles, car il ouvrit les temples des idoles, et retourna au pagtanisme. Il envoya dire à Addée: « Fabrique-moi une tiare en étoffe tissée d'or, comme celles que tu faisais pour mon père. » Il lui fut répondu: « Mes mains ne fabriqueront pas de tiare pour le prince indigne qui n'adore pas le Chist, Dieu vivant. » Aussitôt le roi chargea un de ses gardes d'aller trancher les pieds d'Addée avec glaive. Le soldat étant venu et ayant vu le saint homme assis sur le siége doctoral, lui coupa les jambes avec son épée, et aussitôt le saint rendit l'esprit. Nous mentinnons ce fait sommairement, parce que d'autres l'ont déjà raconté. Vint ensuite en Arménie l'apôtre barthélemy qui fut martyrisé chez nous, dans la ville d'Arevpan (1). Quant à Simon, envoyé en Perse, je ne puis pas rapporter avec certitude ce qu'il y fit, ni où il souffrit le marthre, parce que l'on raconte qu'un Simon apôtre fut martyrisé à Vériospora. Est-ce vrait? Et pourquoi vint-il là? Je l'ignore. J'ai seulement noté ce fait pour que tu saches que je n'é pargne aucun soin pour te dire tout ce qui est nécessaire. </translation>
		<commentary>(1) Cf Indjidji, Arm. Anc., pag. 509.</commentary>
		<note></note>
		<page>330</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="12536" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:10">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXXV</witness>
		<text></text>
		<translation>Règne de Sanadroug. — Les enfants d'Abgar mis à mort. — La princesse Hélène. Sanadroug étant monté sur le trône, lève des troupes avec le secours des braves Bagratides et Ardzrouni, ses tuteurs, et va déclarer la guerre aux fils d'Abgar, pour s'assurer la possession de tout le royaume. Pendant qu'il était occupé de cette expédition, et comme par un effet de la divine Providence, la mort d'Addée par le fils d'Abgar fut vengée; car une colonne de marbre, — qu'il faisait ériger à Édesse sur le faite de son palais, lorsqu'il était en bas pour diriger les travaux, — échappa des mains des ouvriers, tomba et lui écrasa les pieds. Aussitôt un message des habitants de la ville parvint à Sanadroug, lui demandant qu'il s'obligeât par un traité, à ne pas les troubler [dans l'exereice] du culte chrétien, et eux alors remettront en ses mains la ville et les trésors royaux. Sanadroug promit; mais ensuite il viola son serment. Il passa au fil de l'épée tous les enfants de la maison d'Abgar, hormis les filles qu'il retira de la ville pour les établir dans la province d'Hachdiank. Quant à la première des femmes d'Abgar, appelée Hélène, il l'envoya à Kharran, ville qui lui appartenait, lui laissant la souveraineté de toute la Mésopotamie, en souvenir des bienfais qu'elle avait obtenus pour lui d'Abgar. Cette Hélène, pieuse comme Abgar son époux, n'accepta point de résider parmi des idolâtres, et se rendit à Jérusalem au temps de Claude, à l'époque de la famine prédite par Akab. Elle acheta en Égypte, ayec ses trésors, une immense qunatité de blé qu'elle distribua aux pauvres, ainsi que le rapporte Josèphe (1). Le tombeau d'Hélène, [monument] vraiment (1). Le tombeau d'Hélène, [monument] vraiment remarquable, se voit actuellement devant la porte de Jérusalem (2). </translation>
		<commentary>(1) Antig. Judaïq., liv. XX, ch. 2-4. (2) Josèphe, Antiq., XX, 4, 3. — Eusèbe, Hist. éccl., II, 12. — Pausanias (VIII, 16) parle de ce tombeau comme d'une merveille.</commentary>
		<note></note>
		<page>331</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="12537" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:11">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Ch. XXXVI</witness>
		<text></text>
		<translation>La ville de Medzpin reconstruite. — Dénomination de Sanadroug. — Sa mort. De toutes les actions de Sanadroug, rien n'est digne de souvenir que la reconstruction de la ville de Medzpiu; car cette ville ayant été ruinée par un tremblement de terre, Sanadroug la démolit, la rebâtit plus magnifiquement, l'entoura d'une double enceinte de murailles avec des bastions, et fit ériger au milieu [de la ville] sa statue avec une seule pièce de monnaie dans la main, ce qui signifiait: tous mes trésors ont été dépensés à construire cette ville, et il ne m'est plus resté que cette seule [pièce]. Mais pourquoi ce prince fut-il appelé Sanadroug? Nous le dirons: c'est qu'Odé, soeur d'Abgar, voyageant en hiver en Arménie, fut assaillie dans les monts Gortouk par un tourbillon de neige qui dispersa tous les voyageurs, au point que le compagnon ignorait où son compagnon avait été emporté. La gouvernante de Sanadroug, Sanod, soeur de Piourab Bagratide et épouse de Khosran Ardzrouni, prit l'enfant qui était encore tout petit, le plaça sur son sein, et resta avec lui sous la neige pendant trois jours et trois nuits. C'est delà qu'est venue la fable [qui dit] qu'un animal d'une nouvelle espèce, merveilleux et de l'enfant. Mais, d'après nos informations, voici le fait: un chien blanc, qui était avec les [gens] envoyés à la découverte, trouva l'enfant et la gouvernante. Cet enfant fut donc appelé Sanadroug, du nom de sa gouvernante, c'est-à-dire: don de Sanod (1). Sanadroug, monté sur le trône la douzième année d'Ardaschès, roi des Perses, et ayant vécu trente ans, mourut à la chasse d'un trait qui lui traversa les entrailles, comme une punition des tourments qu'il avait fait subir à sa sainte fille. Léroubna, fils du scribe Apschatar, a recueilli tous les faits qui se sout passés du temps d'Abgar et de Sanadroug et les a déposés dans les archives d'Édesse. </translation>
		<commentary>(1) Le mot arménien dourk signifie « don ».</commentary>
		<note></note>
		<page>331</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="12538" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:1.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:1.a">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter>a</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>EUSÈBE, Hist. Ecelés., lib. I, ch. 13.</witness>
		<text>Ἄβγαρος τοπάρχης Ἐδέσσης Ἰησοῦ Σωτῆρι ἀγαθῷ ἀναφανέντι ἐν τόπῳ Ἱεροσολύμων χαίρειν. Ἤκουσαί μοι τὰ περὶ σοῦ καὶ τῶν σῶν ἰαμάτων, ὡς ἄνευ φαρμάκων καὶ βοτανῶν ὑπὸ σοῦ γινομένων. Ὡς γὰρ λόγος, τυφλοὺς ἀναβλεπειν ποιεῖς, χωλοὺς περιπατεῖν, καὶ λεπρὸυς καθαρίζεις, καὶ ἀκάθαρτα πνεύματα καὶ δαίμονας ἐκβάλλεις, καὶ τοὺς ἐν μακρονοσίᾳ βασανιζομένους θεραπεύεις, καὶ νεκροὺς ἐγείρεις. Καὶ ταῦτα πάντα ἀκούσας περὶ σοῦ, κατὰ νοῦν ἐθέμην τὸ ἕτερον τῶν δύο· ἢ ὅτι σὺ εἶς ὁ θεὸς, καὶ καταβὰς ἀπὸ τοῦ οὐρανοῦ ποιεῖς ταῦτα, ἢ υἱὸς εἶ τοῦ θεοῦ ποιῶν ταῦτα. Διὰ τοῦτο τοίνυν γράψας ἐδεήθην σου σκυλῆναι πρός με, καὶ τὸ πάθος ὃ ἔχω, θεραπεῦσαι. Καὶ γὰρ ἤκουσα ὅτι οἱ Ἰουδαῖοι καταγογγύζουσί σου καὶ βούλονται κακῶσαί σε. Πόλις δὲ μικροτάτη μοι ἐστὶ καὶ σεμνὴ, ἥτις ἐξαρκεῖ ἀμφοτέροις.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>326</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="12539" lofts_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse.ii_histoire_d_abcar_ouchama_et_de_sanadroug:1.b" cite_urn="urn:lofts:fhg.5-2.leroubna_d_edesse:1.b">
		<volume>Volumen quintum pars altera</volume>
		<sub_volume>Seconde partie</sub_volume>
		<sub_volume_note>Historiens syriens traduits en arménien. Léroubna d'Édesse, Zénob de Glag et son continuateur Jean Mamigonien.</sub_volume_note>
		<author>LEROUBNA D'EDESSE</author>
		<section></section>
		<work>II. Histoire d'Abcar Ouchama et de Sanadroug</work>
		<work_note>(Extrait de l'histoire de Moïse de Khorène, livre II, chap. XXVI à XXXVI.)</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter>b</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness></witness>
		<text>** Ἄβγαρε, μακάριος εἶ πιστεύσας ἐν ἐμοὶ μὴ ἑωρακώς με. Γέγραπται γὰρ περὶ ἐμοῦ, τοὺς ἑωρακότας με μὴ πιστεύσειν μοι, ἵνα οἱ μὴ ἑωρακότες, αὐτοὶ πιστεύσωσι καὶ ζήσωνται. Περὶ δὲ οὗ ἔγραψάς μοι ἐλθεῖν πρός σε, δέον ἐστὶ πάντα δι ̓ ἅ ἀπεστάλην, ἐνταῦθα πληρῶσαί με· καὶ μετὰ τὸ πληρῶσαι, οὕτως ἀναληφθῆναι πρὸς τὸν ἀποστείλαντά με. Καὶ ἐπειδὰν ἀναληφθῶ, ἀποστελῶ σου τινὰ τῶν μαθητῶν μου, ἵνα ἰάσηταί σου τὸ πάθος, καὶ ζωὴν σοὶ καὶ τοῖς σὺν σοὶ παράσχηται.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>326</page>
	</fragment>
</DFHG>
