<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg5-2_MOISE_DE_KHORENE">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">MOISE_DE_KHORENE.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene" cRef="urn:cite:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene">MOISE DE KHORENE</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1873</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quintum pars altera</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori05mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
			<language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="5-2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2">Volumen quintum pars altera</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>Appendice</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie">
		Histoire d'Arménie
		</ref></title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1">
			1
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch1">
				Ch. 1
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch1:1">
						
						<note type="translation">Pour ce qui est des satrapies  d'Arménie, nous ea décrirons sommairement l'origine et la durée, ainsi qu'il est constaté dans  quelques histoires grecques. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch2">
				Ch. 2
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch2:2">
						
						<note type="translation">Que personne ne s'étonne que, lorsqu'il y a des écrivains de plusieurs nations, comme  cela est connu de tout le monde, notamment  des Perses et des Chaldéens, dans les ouvrages  desquels se rencontrent le plus fréquemment les  annales de notre nation, nous n'avons cité que les  seuls écrivains grecs, en promettant d'en extraire  notre génélogie. Car les rois grecs, ayant arrangé leurs affaires intérieuret, s'efTorcèrent avec  un grand zèle de transmettre aux Grecs, non-seulement le fruit de leurs conquêtes, mais encore celui des travaux de l'esprit; comme ce Ptolémée  Philadelphe qui fit traduire en grec les livres et  les histoires de toutes les nations.  ....... Mais bien d'autres hommes célèbres de  la Grèce, et passionnés pour la sagesse, s'adonnèrent à traduire en grec, non-seulement les documents des archives des autres nations, c'est-à-dire celles des rois et des temples,—comme fit  celui qui chargea de ce soin Bérose le Chaldéen (1), très-versé dans toutes les parties de la  sagesse,—mais encore tout ce qu'il y avait de  plus grand et de plus admirable dans les arts.  Tous ces documents découverts par eux, ils les  recueillirent et les traduisirent en langue grecque, comme l'aïp (a) au khé (kh), le za (z) et ie  tho (th) au piour (ph), le gen (g) à l'ietch (i), et le  sé (s) an scha (sch). Ces hommes, dont nons savons  positivement les noms, rassemblant tous ces documents, les consacrerent à la gloire du pays des  Hellènes. Ces hommes sont dignes de louange,  car par amour de la sagesse, avec de louables  efforts, ils decouvrirent les productions de l'esprit des autres. Ceux qui ont accueilli et honore  ces découvertes de la sagesse sont encore plus  louables; c'est pourquoi je dis sans aucun doute  que la Grèce tout entière est la mère et la nour  rice des sciences. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch4">
				Ch. 4
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch4:3">
						
						<note type="translation">Relativement à la racine, ou mieux  encore, à la cime du genre humain, il convenait de dire brièvement pourquoi, étant d^une  opinion contraire à l'Esprit-Saint, les autres historiens ne s'accordent pas entre eux,—je veux  dire, Bérose, le Polyhistor et Abydène (2),—au sujet du constructeur de l'arche et des  autres patriarches, non-seulement pour les  noms et les époques, mais aussi parce qa'ils  n'assignent pas au genre humain la même  origine que nous. Car, au sujet de [Noé], Abydène (3) dit avec les autres historiens: «Dicu,  dans sa providence infinie, le fit pasteur et directeur de son peuple;» puis il ajoute: «Alorus  régna dix sares, qui font trente-six mille ans.» De même aussi, à l'égard de Noé, ils lui donnent  un autre nom (4) et lui accordent des temps infinis, bien que, pour le débordement des eaux et  la corruption de la terre, ils soient d'accord avec  les paroles de l'Esprit-Saint (1). Ils comptent pareiliemeni dix patriarches, sans en excepter Xisuthre (2). Ainsi, non-seulement d'après la révolution du soleil, et la division de notre année en  quatre saisons, leurs années sont différentes des  nôtres de beaucoup, et surtout des années divines,  et en outre, ils ne comptent pas les nouvelles  lunes comme les Égyptiens. Pour ce qui est de  ces périodes qui tirent leurs noms des divinités,  si quelqu'un les considère comme des années, ils  ne les comparent pas avec notre calcul, mais ils  augmentent ou ils diminuent ces périodes (3).  </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
<pb n="386" />
				<div type="textpart" >
				<p n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch4:4">
						
						<note type="translation">Seth élève deux colonnes contre les  deux cataclysmes à venir, comme le dit Josèphe;  mais on ne sait pas où (4). </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch5">
				Ch. 5
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch5:5">
						
						<note type="translation">Quant à Mesdraïm, qualifié dc quatrième descendant de Noé et troisième de Cham,  nous ne le trouvons inscrit ni dans notre version, ni dans les chronographes; mais il est ainsi  rangé par un savant lettré syrien (5), et ce qu'il  avance nous parait certain. Car Mesdraïm est  Medaraïm, qui signifie Égypte. Beaucoup de chronographes en disant que Nemrod, c'est-à-dire  Bélus, était Éthiopien (6), ont prouvé que le fait  est certain, car l'Éthiopie confine à l'Égypte.  Nous ajouterons encore: bien que les années  qui s'écoulèrent entre la descendance de Cham jusqa'à Ninus, nese trouvent calculée nulle part, on ne  nous soient point parvenues, et que nous n'ayons  pas une grande certitude à l'égard de Ninus et  de notre Japhet, cependant cette généalogie est  exacte, car chacune des trois lignées se compose  de onze personnes jusqu'à Abraham, Ninus et à  notre Aram, puisque Ara qui mourut tout jeune,  est le douzième après Ninus. Ceci est vrai et  personne n'en doute, car ces faits sont rapportés  par Abydène, historien très-souvent véridique,  qui s'exprime ainsi: «Ninus, fils d'Arbel, fils de  Chaël, fils d'Arbel, fils d'Anébis, fils de Bab, fils  de Bélus.» De même aussi pour notre généalogie  depuis Haïg jusqu'a Ara le Beau, que fit périr l'impudique Sémiramis, il compte ainsi: «Ara  le Beau, fils d'Aram, fils de Harma, fils de Kégham, fils d'Amassia, fils d'Aramaïs, fils d'Araménag, [fils d'Haïg], qui fut l'ennemi et le meurtrier de Bélus.» Ces faits nous sont transmis par  Abydène dans le premier recueil des généalogies  détaillées qui furent anéanties déjà depuis longtemps (1).  Céphalion atteste les mêmes faits, car il s'exprime ainsi dans un chapitre: «Au commencement de notre entreprise, nous avons commencé  par écrire toutes les généalogies, même les plus ordinaires, d'après les archives royales; mais l'ordre  nous fiit donnè par les rois de taire les noms  obscurs d'hommes sans valeur de l'antiquité, et  de mentionner seulement les hommes vertueux  et sages, les conquérants, et de ne pas dépenser  inutilement notre temps, etc.»  Mais il est étrange et mensonger, comme quelques-uns le disent, que Ninus soit fils de Bélus ou  Bélus lui-même, car ni la généalogie, ni la somme  des années, ne justifient cette opinion. Sans doute  quelqu'un, cherchant la célébrité et la renommée,  aura voulu rapprocher ce qui est éloigné. Tous  ces documents, nous les avons vraiment trouvés  dans la littérature grecque, et bien que les Grecs  les aient traduits du chaldéen dans leur propre  langue, et qu'un Chaldéen (2), de son propre  mouvement ou d'après l'ordre des rois, ait entrepris un semblable travail,—comme firent  Arius (3) et beaucoup d'autres,—cependant  nous attribuons tout aux Grecs, comme ayant  tout appris d'eux. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch6">
				Ch. 6
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.1.ch6:6">
						
						<note type="translation">Pour ce qui est du commencement,  tant6t il y a du vrai et tantôt du faux, comme ce  qui concerne le premier être créé que l'on n'appelle pas premier homme, mais roi, et auquel  on donne un nom barbare, vide de sens, [en lui  attnbuant une existence] de trente-six mille ans (1). Et quant au nombre des patriarches et  à la mention du déluge, il y a concordance avec  Moïse (2). De même aussi après le déluge, en citant trois personnages célèbres avant la construction de la tour [de Babel], après la navigation de  Xisuthre en Arménie, on est dans le vrai (3); mais  pour le changement de noms et bien d'autres choses  encore, on est dans le faux.  A présent, il m'est agréable de commencer mes  récits avec ma chère sibylle bérosienne plus véridique que beaucoup d'historiens: «Avant la  tour, dit-elle, et la multiplication des langues  parmi le genre humain, après la navigation de  Xisuthre en Arménie, Zérouan, Titan et Japhet  étaient princes de 1a terre.» Ces personnages  me semblent être Sem, Cham et Japhet (4). «A  peine se furent-ils partagé l'empire dn monde,  que Zérouan se rend maitre des deux autres (5),»  Zérouan que le mage Zoroastre, roi des Bactriens,  c'est-à-dire des Mèdes, dit être principe et  père des dieux. Zoroastre rapporte encore bien  d'autres fables sur Zérouan, qu'il est inutile de  rapporter ici.  «Titan et Japhet s'opposèrent à la tyrannie  de Zérouan et lui dédarèrent la guerre, car Zérouan songeait à régner sur tout le monde.  Dans ce conflit, Titan, dit l'historien, ravit une partie des domaines de Zérouan, mais leur soeur Asdghig (6), s'interposant entre eux, fit cesser le  différend. Ils consentirent à laisser régner Zérouan, mais ils convinrent, par un traité juré, de  faire périr tout enfant mâle qui naitrait de Zérouan, afin qu'il ne régnât pas sur eux dans sa postérité; c'est pourquoi ils chargent des Titans  redoutables de surveiller les enfantements des  femmes de Zérouan. Déjà deux enfants màles  sont immolés pour maintenir le pacte juré, lorsque Asdghig, soeur de Zérouan, de Titan et de  Japhet, médite avec les femmes de Zérou an le  projet d'engager et de persuader quelques Titans à laisser vivre les autres enfants miles, et à les  cnvoyer en Occident sur 1a montagne appelée  Tutzenguetz (rebut des dieux), à présent l'Olympe.»  Quoique ces récits soient traités de fables ou  de faits réels, moi, j'en suis convaincu, il s'y  trouve beaucoup de vrai; car Épiphane, évêque  de Constance en Chypre, dans sa Réfutation des  hérésies, essayant de démontrer que Diea est  véritable et juste dans ses jugements, même lorsqu'il extermina les sept races par les mains des  enfants d'Israël, s'exprime ainsi (1): «C'est avec  justice que Dieu a détrait et anéanti ces races de  devant les enfants d'Israël, car la terre de ces possessions était échue en partage aux enfants de Sem,  et Cham occupa cette terre dont il fit son domaine. Or Dieu, gardant les droits des traités  jurés, punit la race de Cham en lui arrachant  l'héritage de Sem.» Il est question des Titans et  des Raphaïm dans les divines Écritures (2).  Mais relativement à ces anciens discours,  tenus autrefois parmi les sages de la Grèce, et  transmis jusqu'à nons par des hommes du non  de Korki (Gorgias?) (3), Panan, et par un troisième appelé David (4), il convient, quoiqu'en  très-peu de mots, de répéter ces discours. Un  d'eux, profond philosophe, s'exprime ainsi:  «Vieillards, lorsque j'étais parmi les Grecs, occupé à cultiver la sagesse, il arriva un jour qu'il  y eut parmi ces sages et ces savants un entretien  au sujet de la géographie et de la division des  nations. Les uns et les autres citaient à leur manière les livres, quand le plus instruit de tous,  Olympiodore (5), s'exprima en ces termes: «Je vous raconterai, dit-il, les discours non écrits,  transmis par tradition, discours qu'encore aujourd'hui répètent beaucoup de paysans. Il est  un livre touchant Xisuthre et ses fils, livre qui ne  se trouve plus aujourd^hui nulle part et ou l'ordre des faits est ainsi fixé: Après la navigation  de Xisuthre en Aiménie et son arrivée en terre  ferme, un de ses fils, appelé Sim, s'en va au nordouest, afin de reconnaitre le pays. Arrivé au pied  d'une montagne à large base qui formait une petite plaine traversée par des cours d'eau qui se  rendent en Assyrie, il s'arrête sur les bords d'un  fleuve, l'espace de deux lunes, et appelie de son  nom la montagne, Sim, puis il retourne au sudest d'où il était venu. Un de ses fils puinés, appelé  Darpan, avec ses trente fils, ses quinze filles et  leurs époux, s'étant séparé de son père, retourne  s'établir sur les rives du même fleuve. Sim, du  nom de son fils, appela ce lieu Daron (1), et le  Heu que lui-même habitait, il le nomme Tzronk  (dispersion) (2); car ce fut la que ses enfants se  sérèrent primitivement de lui. Étant allé sur  les confins du pays des Bactriens, dit-on, il y demeura quelques jours, mais un de ses fils y resta:  car les contrées de l'Orient appellent Sim, Zérouan et son canton Zarouant (3) jusqu'à présent.  Mais souvent, très-souvent, les anciens descendants d'Aram répétaient ces traditions populaires  au son du pampirn, dans leurs chants et leurs  danses.» Que ces récits soient faux ou véridiques,  peu importe. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2">
			2
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch10">
				Ch. 10
				</ref></title></ab>
<pb n="387" />
				<div type="textpart" >
				<p n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch10:7">
						
						<note type="translation">Nous commencerons à te  faire le récit des événements d'après le cinquième  livre de [Jules] l'Africain, le chronographe, dont le  témoignage est confirmé par Josèphe, Hippolyte (1) et beaucoup d'autres auteurs grecs; car  l'Africain à extrait des livres et des archives  d'Édesse, c'est-à-dire Ourrha, tout ce qui concemait l'histoire de nos rois. Ces livres y avaient  été transportés de Medzpin. L'Africain (2) se  servit également des Histoires des Temples de  Sinope, dans le Pont; qu'on n'en doute pas,  car nous avons vu ces archives de nos propres  yeux. Tu as encore, ponr témoignage et pour garantie, l'Histoire ecclésiastique d'Eusèbe de Césarée, que le bienheureux Machdotz fit traduire  en arménien (3). Cherche à Kéhacouni, au  canton de Siounie, et tu trouveras dans le premier cahier, sous le numéro treize, l'assurance  que, dans les archives d'Édesse, on conserve Thistoire de toutes les actions de nos premiers rois  jusqu'à Abgar, et depuis Abgar jusqu'à Érouant.  Je crois que cesdocuments sont conservés encore  à préent dans cette ville. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch13">
				Ch. 13
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch13:8">
						
						<note type="translation">Mais, puisque beaucoup d'historiens  disent que notre Ardaschès prit Crésus et qu'ils  rapportent ce fait avec des détails circonstanciés,  je veux bien le croire; car Polycrate s'exprime  ainsi: «Ardaschès le Parthe me parait bien supérieur à Alexandre de Macédoine, parce que, tout  en restant dans son propre pays, il commanda à  Thèbes et à Babylone; et, sans franchir le fleuve  Halys, il tailla en pieces les troupes lydiennes et  prit Crésus. Avant son arrivée en Asie, son nom  était connu dans le château de l'Attique (Eddigé).  Malheur à sa destinée! Si, du moins, il était  mort sur le trône , et non dans une défaite!» </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.13">
				13
				</ref></title></ab>
<pb n="389" />
				<div type="textpart" >
				<p n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.13:9">
						
						<note type="translation">Évagoras (Évagaros) (2) dit également: «La guerre d'Alexandre et de Darius est  peu de chose, comparativement à celles d'Ardaschès; car la poussière soulevée par la marche  d'Alexandre et de Darius obscurcissait la clarté  du jour; mais Ardaschès cacha le soleil avec la  multitude des flèches lancées, et produisit les ténèbres, faisant ainsi une nuit artificielle au milieu  du jour. Il ne laisse pas uu seul des Lydiens  prendre la fuite pour annoncer la nouvelle [de  leur défaite], et il fait mettre leur roi Crésus dans  une chaudière de fer. A cause d'Ardaschés, les  torrents ne grossirent pas le fleuve; ses eaux, absorbées par les soldats, s'étaient abaissées comme  en hiver. Ardaschès rendit les nombres impuissants à calculer la multitude de ses troupes, au  point qu'il fallut plutôt recourir aux mesures  qu'aux chiffres. Il ne se glorifiait pas de cela,  mais il pleurait en disant: Hélas! ma gloire est  passagère!»  </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch13">
				Ch. 13
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch13:10">
						
						<note type="translation">Camadrus s'exprime ainsi: «Les  Lydiens, dans leur orgueil, se laissèrent tromper  par la réponse de l'oracle pythique à Crésus:  «Crésus, en passant l'Alys, brisera la puissance.»  Il entendait la puissance des étrangers, et il se brise  lui-même. Fait prisonnier par le Parthe Ardaschès il est jeté dans une chaudière de fer. Alors  Crésus, se rappelant les paroles de Solon l'Athénien, dit dans sa langue: «O Solon, ô Sulon! Tu avais bien raison de ne pas vouloir proclamer le bonheur d'un homme jusqu'au moment de sa fin. Ce qu'ayant entendu les gens les plus rapprochés  de lui, ils rapportèrent à Ardaschès que Crésus  invoquait quelque nouveau dieu. Ardaschès,  touché de compassion, se fit amener le captif,  l'interrogea, et, ayant compris son invocation, il  fit cesser les tortures.»  </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<p n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch13:11">
						
						<note type="translation">Phléton (Phlégon) écrit: «Le Parthe  Ardaschès était devenu de tous les rois le plus  puissant; non-seulement il défit les Lydiens, enchaina Créna, mais encore, dans l'Hellespont et  dans la Thrace, il changea la nature des éléments; sur terre, il marchait à pleines voiles; sur  mer, il marchait à pied. Il menaça la Thessalie;  sa renommée plongea toute la Grèce dans la stupeur; il défit les Lacédémoniens, mit en fuite les  Phocéens; les Locriens se donnèrent à lui et les  Béotiens firent partie de ses peuples. Toute la Hellade lui payait tribut par terreur. Peu de temps  après, ses malheurs dépassèrent ceux de tous les  autres. Cyrus en combattant contre les Massagetes,  Darius chez les Scythes, Cambyse chez les Ethiopiens, n'éprouvèrent pas tant d'infortunes. C'est  peu de chose que la disgdrâce de Xerxès, dans son  expédition de Grèce, abandonnant ses trésors et  ses tentes, car il s'échappa sain et sauf. Mais lui,  si fier de ses grands triomphes, il est assassiné  par ses propres soldats (2).»  </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch15">
				Ch. 15
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch15:12">
						
						<note type="translation">Pompée, dans sa guerre contre Mihrdate (Mithridate), trouve une grande résistance,  livre de terribles combats et court de grands périls. Cependant le nombre l'emporte. Mihrdate  est mis en fuite dans les contrée du Pont. Pompée,  comme délivré de lui par un bonheur inespéré, fait  prisonnier Mihrdate, fils de Mihrdate. prit Mazaca (1) et y mit une garnison. Mais, ne poursuivant pas le vaincu, Pompée se hâte d'arriver en Judée par la Syrie. Il fait prisonnier Mihrdate grâce au père de Ponce-Pilate, c'est ce que confirme Josèphe, lorsqu'en parlant du baume (2), il dit: «Pompée, près de Jéricho, reçoit l'heureuse nouvelle que Mihrdate est mort (3).» </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
<pb n="390" />
			<div type="textpart" >
			<p n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2:13">
					
					<note type="translation">Olympius (Oghioub) vivait dans la seconde  moitié du II(??) siècle de notre ère (4). Il était grand prêtre d'Aramazd (Ormuzd), dont le temple s'élevait dans la forteresse d'Ani (5). La classe des prêtres, composés d'hommes, éclairés et initiés aux mystères de la vie politique de leur patrie, jouissait du privilége exclusif d'écrire l'histoire ou plutôt de tenir les annales où, jour par jour, ses membres inscrivaien tous les événements qui touchaient de quelque manière, soit au sacerdoce, soit à la nation. Ces annales étaient connues dans l'ancienne Arménie, sous le nom de Méhénagan badmouthioun «Histoire des Temples» (6). On conservait ces annales dans les archives des Temples, et elles étaient l'objet des soins assidus des prêtres et des rois (7). Le lépôt principal de ces archives était dans les dépendances du temple d'Aramazd, à Ani, et c'est là que Bardesane vint les consulter (8). </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch66">
				Ch. 66
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch66:13">
						
						<note type="translation">Sempad emmène alors les esclaves d'Eronaz qu'il a pris à Pacaran, les transporte sur le versant du Massis, et appelle cet établissement du même nom, Pacaran. Il va ensuite en Perse, pour offrir des présents à Darius, sans s'inquiéter de la puissance des Romains. Cependant, au départ de Sempad pour la Perse, les collecteurs de l'empereur arrivèrent en Arménie avec des troupes nombreuses. Ardaschès, à force de prières et en payant un double tribut, parvint à les apaiser. Ces faits nous sont attestés par Olympius (Oghioub) prêtre d'Ani qui a écril l'Histoire des Temples, ainsi que beaucoup d'autres  faits qu'il nous reste a raconter, et qui sont en  outre confirmés par le témoignage des livres des  Perses et par les chants historiques des Arméniens. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2:14">
					
					<note type="translation">Ariston de Pella (1) en Palestine, surnommé  aussi de Chaldée (2), était, à ce que l'on croit, secrétaire de Marc, évèque de Jérusalem (3); il florissait dans la premiere moitié du second(??) siècle  de notre ère, et pour préciser davantage, à la  fin du règne d'Hadrien et au commencement de  celui d'Antonin (4). Il est l'anteur d'une controverse entrc Jason et Papiscus, διάλεξις Παπίσκου καὶ Ἰάσονος, écrite après la dix-huitième année du  règne d'Hadrien (5) et publiée sous celui d'Antonin le Pieux. Maxime (6) n'hésite pas à reconnaitre dans Ariston, l'auteur de l'ouvrage dont  il s'agit, cité au surplus par piusieurs écrivains  qui en ont rapporté des extraits, et notamment  par saint Jérôme (7), Origène (8), Celse (9), et un  autre Celse, auteur d'une version latine de l'écrit  d'Ariston, dont il ne reste plus que la préface (10).  Origène a rendu hommage à cet ouvrage d'Ariston, dans son livre contre Celse, qui avait déclaré que la controverse de Papiscus et de Jason,  touchant le Christ, méritait plutôt le mépris et la  haine que la risée (11). Les fragments qui nous  sont parvenus de l'écrit d'Ariston sont malheureusement fort peu étendus, et ne permettent  pas d'apprécier le mérite de son ouvrage qui  était un livre de controverses religieuses et philosophiques (1). En l'absence de renseignements  prcis, on ne saurait dire si les fragments d'Ariston de Pella qu'Eusèbe, Nicéphore, Moïse de  Khorène et Thomas Ardzrouni nous ont transmis,  appartiennent à la διάλεξις, ou s'ils faisaient partie  d'un autre ouvrage du même auteur. Cependant  on doit croire qu'ils se rapportent plutôt à un écrit  historique, dont le titre ne nous est pas parvenu.  </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch60">
				Ch. 60
				</ref></title></ab>
<pb n="391" />
				<div type="textpart" >
				<p n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch60:14">
						
						<note type="translation">Ce que raconte Ariston de Pella,  touchant la mort d'Ardaschès, est vraiment digne  d'intérêt. En ce temps-là (*) les Juifs se révoltèrent  contre Hadrien, empereur des Romains, firent la  guerre contre l'éparque Rufus, sous la conduite  d'un certain brigand appelé Barcocébas (Parkoba), c'est-à-dire Fils de l'Étoile. Malfaiteur,  assassin, cet homme se vantait de son nom avec  orgueil, comme s'il eût été pour les Juifs un sauveur descendu des cieux, afin de délivrer les opprimés et les captifs. Il poussait si activement  la guerre que, à cette vue, les Syriens, les habitants de la Mésopotamie et toute la Perse, s'affranchirent du tribut des Romains, car Barcocébas avait appris qu'Hadrien était atteint de la  lèpre. Cependant notre Ardaschès resta fid(??)le à  l'empereur. Sur ces entrefaites, Hadrien arriva en  Palestine et défit les révoltés, en les assiégeant  dans une petite ville (1) près de Jérusalem. En  conséquence, il ordonna à tous les Juife de s'éloigner de leur pays, de telle sorte qu'ils n'apercevront pas même de loin Jérusalem . Hadrien rebàtit  cette ville, détruite par Vespasien et par lui-même,  et il la nomma Aelia (Eghia) de son propre nom,  car on appelait Hadrien, le Soleil (Arékagn) (2).  Il y établit des païens et des chrétiens, dont  l'énêque était Marc. Vers le même temps, Hadrien  envoya de grandes forces en Assyrie, et ordonna  à notre Ardaschès d'aller en Palestine avec les  nobles de sa garde (1). [Ariston de Pella] qui  nous a transmis cette relation, était attaché à sa  personne comme secrétaire. Il rencontra Ardaschès en Médie, dans un endroit appelé Sohount.  Il est dit qu'Ardaschès tomba malade à Marant,  dans le bourg de Pagouraguerd. Là, se trouvait  un certain Apégho, chef de la maison des Apéghian, homme actif, astucieux et adulateur. Ardaschès, sur sa demande, l'envoie à Ériza, canton d'Égéghiatz (2), au temple d'Artémis (3)  poor demander à la déesse la guérison ct une  longue vie. L'envoyé n'était pas encore de retour, qu'Ardaschès était mort. L'historien raconte  en détail le nombre de personnes qui périrent  à la mort d'Ardaschès, ses femmes bien-aimées,  ses concubines et ses esclaves dévoués, quelles  pompes magnifiques on déploya pour rendre honneur à ses dépouilles mortelles, selon la coutume  des villes, et non à la manière des barbares.  La civière était d'or, le trône et le lit d'étoffe  fine, le manteau qui enveloppait le corps, de  drap d'or. Une couronne était posée sur la tête  d'Ardaschès; son épée d'or était devant lui. Autour du trône se tenaient ses fils et toute la foule  des parents et des proches. Près d'eux étaient les  généraux, les chefs des satrapies, les classes des  nobles, les corps de troupes armées de toutes  pièces, comme si elles allaient marcher au combat.  En avant, les trompettes d'airain retentissantes;  derrière le cortége, des jeunes filles vêtues de  noir, des femmes éplorées, et enfin la foule du  peuple. Ce fut ainsi qu'Ardaschès fut porté et  enseveli. Autour de son tombeau eurent lieu bien  des morts volontaires, comme nous l'avons dit  plus haut. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch6970">
				Ch. 69-70
				</ref></title></ab>
<pb n="392" />
				<div type="textpart" >
				<p n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch6970:15">
						
						<note type="translation">... On voit que les Parthes, depuis le commencement de leur empire jusqu'à  sa chute, ont eu des rapports avec les Romains,  tantôt comme tributaires, tantôt comme belligérants, ainsi que le racontent Paléphatos (1),  Porphyre (2) Philémon (3), et beaucoup d'autres  écrivains. Mais nous ne parlerons que d'après le  livre apporté par Khorohpoud, sous le nom de  Barsouma. Ce Khorohpoud était secrétaire de  Sapor (Chapouh) roi de Perse, et tomba aux  mains des Grecs, quand Julien l'Apostat (Paravados—ὁ παραβάτης) vint à Ctéiphon (Dispon).  Julien étant mort, Khorohpoud alla en Grèce  avec Jovien, au nombre des officiers impériaux,  et ayant embrassé notre religion, il fut nommé  Éléazar. Instruit dans la langue grecque, il écrivit  les actions de Sapor et de Julien. Il traduisit ensuite en un volume l'Histoire des temps primitifs,  coraposée par un de ses compagnons de captivité, appelé Barsouma et que les Perses nomment Rasdsohoun (1). Nous reproduisons les données de  cet ouvrage, en omettant le merveilleux de leurs  fables. Car il serait déplacé de répéter ici les  contes relatifs au songe du désir, a la colonne  de feu qui sortait de Sassan et entourait le troupeau, à la clarté de la lune, à ces prédictions des  interprètes des songes qui sont des astrologues, et  ainsi de suite. Nous tairons le projet luxurieux  d'Ardaschir suivi de meurtre, et cette passion  insensée. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2:16">
					
					<note type="translation">Firmilien naquit en Cappadoce vers l'an 200,  et mourut à Tarse en 269. Si l'on s'en rapporte  au témoignage de Zénob de Glag (2), Firmilien  était évêque d'Ephèse, à l'époque de Trajan  Dèce, et ayant été chassé de son siege, il paitit  pour sa patrie, emportant les reliques de saint  Jean-Baptiste que saint Grégoire l'Illuminateur et  saint Léonce de Césarée se partagèrent dans la  suite (3).  Dès l'année 230, il était en possession du siége  épiscopal de Césarée de Cappadoce (4), et c'est  en cette qualité qu'il assista au concile d'Iconium,  où, par son influence, il fut délaré qu'on devait  rebaptiser les hérétiques. Il préida, en 264, le concile d'Antioche, tenu contre Paul de Samosate.  Firmilien resista au schisme des Novatiens et  montra beaucoup de courage pendant la persécution de Trajan Dèce. Habile théologien, Firmilien fut en rapport avec Origènc dont il suivit les leçons (1), et qu'il reçut sous son toit dans la  persécution qui eut lieu sous Maximien. Il entretint  aussi des relations avec S. Cyprien, S. Denis  d'Alexandrie et S. Grégoire le Thaumaturge,  L'Église l'a sanctifié à cause de ses vertus (2). Jusqn'à présent, on ne connaissait de Firmilien  qu'une lettre sur la question du baptême des hérétiques, dans laquelle il s'élève contre les prétentions de l'évêque de Rome, et qui se trouve  rapportée dans la correspondance de S. Cyprien (3). Moïse de Khorène nous a conservé  en outre, dans son Histoire, un assez long fragment d'un livre que Firmilien écrivit sur les persétions de l'Église (4), et qui eût mérité de nous  être transmis tout entier. Disons toutefois que,  dans le fragment qui nous est parvenu, les faits  historiques manquent d'exactitude, en ce qui  concerne notamment les renseignements que Firmilien nous donne sur les empereurs romains et  leurs expéditions guerrières. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch75">
				Ch. 75
				</ref></title></ab>
<pb n="394" />
				<div type="textpart" >
				<p n="I">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch75:i">
						
						<note type="translation">Firmilien, énêque de Césarée en Cappadoce, et  les histoires qu'il composa.  Firmilien (Fermélianos), évêque de Césarée en  Cappadoce, d'un amour admirable pour l'étude,  alla, dans sa jeunesse, prendre les leçons d'Origène.  Il composa plusieurs discours: l'un est l'Histoire  des persécutions dirigées contre l'Église, sous  Maximien [Hercule] et [Trajan] Dèce, et qui se  continuèrent encore sous Dioclétien. Il raconta  aussi les actes des rois. Dans cette histoire, il dit  que le seizième évêque, qui occupait alors le  siége d' Alexandrie, Pierre, souffrit le martyre  la neuvième année de la persécution (5). Il parle  également de plusieurs martyrs enyoyés au supplice, dans notre pays, par Chosroès, et d'autres encore immolés par d'autres princes; mats,  comme il ne raconte pas les choses avec une  exactitude rigoureuse, qu'il ne mentionue ni  les noms des martyrs, ni he lieu de leur supplice, nous n'avons pas cru nécessaire de reproduire ses récits. Nous passons aussi sous silence ce qu'il dit d'Antonin [Caracalla], fils de  Séyère, qui combattit contre Vagharsch, roi des  Perses, en Mésopotamie, et mourut entre Édesse  et Kharres, tandis que notre [roi] Chosroès ne  prit parti pour aucun d'eux (1). Mais pour ce  qui conceme les éyénements arrivés depuis la  mort de Chosroès jusqu'au règne de Tiridate,  dans les temps d'anarchie, nous les tenons pour  certains et nous les reproduisons en abrégé. Ce  qui a trait au règne de Tiridate et aux temps  postérieurs n'est erroné ni par négligence ni  par ignorance, aucune faute volontaire ne s'y remarque; tout se trouve raconté d'après les documents tirés des archives des Grecs. Pour tout  le reste, nous te le raconterons fidèlement d'après les relations d'hommes savants, instruits  des choses du passé, philologues et véridiques. </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch76">
				Ch. 76
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="II">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch76:ii">
						
						<note type="translation">Ardaschir envahit notre pays; il triomphe de  l'empereur, Tacite. Le même historien dit que, après le meurtre  de Chosroès (2), les satrapes arméniens, d'un  consentement unanime, amenèrent dans leur intétêt commun les troupes grecques qui étaient  en Phrygie, pour résister aux Perses et garder le  pays, et ils en informèrent sans retard l'empereur  Valérien. Cependant, comme quelques troupes,  en franchissant le Danube (Tanoup), enlevèrent  beaucoup de prisonniers dans plusieurs cantons et  saccagèrent les iles Cyclades, Valérien n'ariva  pas à temps pour défendre notre pays (1). Il  vécut trop peu de temps, et l'empire passa aux  mains de Glaude, puis à celles d'Aurélien, car  ces princes se succédèrent promptement. Pendant  quelques mois, les frères Quintus (2), Tacite et  Florien occupèrent l'empire (3). C'est pourquoi  Ardaschir envahit tout a son aise notre pays,  met en fuite l'armée grecque, et fait prisonniers  ou anéantit une grande partie [des habitants] de  l'Arménie. Obligés de s'enfuir, les satrapes d'Arménie, avec la race des Arsacides (Arschagouni),  se réfugient en Grèce. Un de ces demiers était Ardavazt Mantagouni, qui, ayant enlevé Tiridate,  fils de Chosroès, le conduisit à la porte de l'empereur. En. conséquence, Tacite se vit dans l'obligation de marcher contre Ardaschir dans les  contrées du Pont, et envoya son frère Florien  avec une autre armée (4) dans la Cilicie. Ardaschir rejoignit Tacite et le mit en fuite. L'empereur fut tué par les siensà Djanik, dans le Pont,  qui est la Chaldie (5). Son frère Florien périt de  la mêroe manière, quatre-vingt-huit jours après,  à Tarse (6).  </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch77">
				Ch. 77
				</ref></title></ab>
<pb n="395" />
				<div type="textpart" >
				<p n="III">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch77:iii">
						
						<note type="translation">Paix entreles Perses et les Grecs,—Ardaschir,  durant tes années d'anarchie, élève de nombreuses constructions dans toute l'Arménie.  Probus qui régnait sur les Grecs (7), ayant  conclu la paix avec Ardaschir, divisa notre pays,  et en fixa les limites en faisant creuser des fossés.  Ardaschir soumet la caste satrapale, rappelle les  émigrés, réduit ceux qui s'étaient fortifiés, à l'exception d'un satrape nommé Oda, de la maison  des Amadouni, gendre de celle des Selgouni et  père adoptif de Khosrovitoukhd, fille de Chosroès. Oda se tient caché sur le rocher d'Ani, comme dans une tanière. Ardaschir, organisant notre pays d'une manière admirable, le replace au premier rang. Les  Arsacides, qui avaient perdu la couronne et leurs  domaines de l'Ararat, sont rétablis dans leurs  possessions, avec leurs revenus et leurs apanages,  comme auparavant. Ardaschir donne de plus  larges attributions aux fonctions des temples, et  ordonne que le feu d'Omiizd brûle continuellement sur l'autel de Pacavan (1). Quant aux statues élevées par Valarsace (Vagharschag) en l'honneur de ses ancêtres, et à celles du Soleil et de la  Lune érigées à Armavir, quiavaient été transportées d'abord à Pacaran et ensuite à Ardaschad (2),  Ardaschir les abat; il contraint par un édit notre  pays à lui payer le tribut, et impose partout  [l'autorité de] son nom.  Les termes de pierre qui avaient été plantés  sur le sol, par ordre d'Ardaschès, furent renouvelés par Ardaschir qui leur donna son nom et  les appela «termes ardaschiriens (3).» Ardaschir administra, comme une de ses provinces  propres, notre pays qui fut soumis à des gouverneurs perses pendant vingt-six ans. Après lui,  son fils appelé Sapor (Chapouh), nom qui signifie  «fils du roi», régna jusqu'à l'avénement de Tiridate durant une année.  </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch78">
				Ch. 78
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<p n="IV">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch78:iv">
						
						<note type="translation">Ardaschir extermine la race des Mantagouni.  Ardaschir avait su qu'un des satrapes arméniens s'était enfui avec un des fils de Chosroés, et  l'avait mis en sûreté (4). Ayant découvert qui  était ce satrape, il s'assura que c'était Ardavazt,  de la race des Mantagouni, et il ordonna d'exterminer toute cette famille (5). En effet, quand  les Arméniens désertèrent la cause d'Ardaschir,  les Mantagouni l'avaient également abandonnée,  conjointement avec les autres races satrapales.  Ensuite, quand Ardaschir les eut réuites à l'obéissance, les Mantagouni revinrent et furent  massacrés. Cependant, une des soeurs d'Ardavazt,  jeune filie d'une grande beauté, fut enlevée par  Dadjad (6), de la race d'Achotz, de la lignée de  Couchar, descendant de Haïg (1). Ce Dadjad  s'enfuit avec elle dans la ville de Céssarée où il  la retint en lieu sûr et l'épousa à cause de sa  rare beauté.  </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="chapter">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch79">
				Ch. 79
				</ref></title></ab>
<pb n="396" />
				<div type="textpart" >
				<p n="V">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.histoire_d_armenie.2.ch79:v">
						
						<note type="translation">Hauts faits de Tiridate pendant les années d'anarchie en Arménie. L'historien rapporte ensuite les hauts faits de  Tiridate (Dertad). Encore jeune homme, il aimait à  monter à cheval , ce qu'il savait très-bien; il maniait les armes avec dextérité et apprenait avecardeur les autres exercices guerriers. Selon l'oracle  de la Pythie dansle Péloponnèse, Tiridate surpassait  dans les combats Cléostrate le Rhodien, auquel  il suffisait de saisir son ennemi par le cou pour le  vaincre, Céras l'Argien, qui arrachait le sabot  d'un boeuf. En effet, Tiridate saisit d'une seule  main deux buffles par la corne, l'arracha et l'enleva en la tordant. Ayant voulu conduire un  char aux courses du grand hippodrome, Tiridate fut renversé par l'adresse de son rival et  tomba à terre; mais, saisissant le char, il l'arrêta  au grand étonnement de tous. Lors de la guerre  de Probus contre les Goths, il y eut une grande  famine; les soldats, ne trouvant plus de vivres,  se mutinèrent et éorgèrent Probus. Ils fondirent en même temps sur tous les autres princes;  mais Tiridate, seul contre tous, ne laissa entrer  personne dans le palais de Licinius, près de qui  il était.  Alors Carus occupa le trône avec ses fils Carin  et Kumérien (2). Ayant rassemblé ses troupes,  Carus livra bataille au roi des Perses et rentra  vainqueur à Rome. Mais Ardaschir, appelant à  son aide beaucoup de peuplades, s'appuyant  aussi sur le désert de l'Arabie (Dadjgastan), attaqua de nouveau les Romains des deux côtés  de l'Euphrate, et fit mourir Carus à Rinon (3).  Il en fut de même de Carin qui marcha sur Gornag (4) dans le désert, ayant Tiridate avec lui. Carin fut taillé en pièces avec son escorte, et le  reste de son armée fut mis en fuite. Tiridate, dont  le cheval était blessé, ne put courir avec les  fuyards; prenant alors ses armes et les hamais  de son cheval, il traversa à la nage la grande et  profonde largeur de l'Euphrate, pour rejoindre  les troupes au milieu desquelles se trouvait Licinius. En ce temps-là, Numérien fut tué en Thrace,  et Dioclétien lui succéda surle trône (1). Pour ce  qui est des faits arrivés de son temps, Agathange  te les expose (2).  </note>
					</ref>
				</p>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.rhetorique">
		Rhétorique
		</ref></title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.rhetorique.3">
			3
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="I">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.moise_de_khorene.rhetorique.3:i">
					
					<note type="translation">...Elle s'embarqua, raconte [Euripide], d'un  canton de la Scythie, à la suite d'un certain Jason  et arriva en Thessalie (Thédalia). Là, elle se livra  à la pratique des arts magiques, car elle voulait  faire mourir le roi qui régnait sur ce pays. Elle  finit, par ses perfides conseils, à persuader les  filles du roi, en alléguant pour motif la vieillesse  de leur père, et l'absence d'enfant mâle qui  puisse lui succéder et hériter de la puissance  royale. «Si vous voulez, je suis à même de vous montrer votre père rederenu jeune.» Ed disant  cela, elle leur montra, par un exemple, comment  la chose se passerait. Elle prit un bélier, le découpa, le plaça dans une chaudière et mit le feu  dessous. Par le bouillonnement qui avait lien à l'intérieur de la chaudière, elle faisait voir le  béller qui s'agitait comme s'il était en vie. Ayant  ainsi trompé [les filles du roi], elie découpa par  morceaux Pélias (Bélias), le mit dans la chandière, où il resta sans que rien ne se manifesâit. </note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="397" />
</body>
</text>
</TEI>
