<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg5-2_SAINT_EPIPHANE_EVEQUE_DE_SALAMINE_EN_CHYPRE">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">SAINT_EPIPHANE_EVEQUE_DE_SALAMINE_EN_CHYPRE.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.saint_epiphane_eveque_de_salamine_en_chypre" cRef="urn:cite:lofts:fhg.5-2.saint_epiphane_eveque_de_salamine_en_chypre">SAINT EPIPHANE EVEQUE DE SALAMINE EN CHYPRE</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1873</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quintum pars altera</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori05mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
			<language ident="fr">French</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="5-2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2">Volumen quintum pars altera</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>Appendice</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.saint_epiphane_eveque_de_salamine_en_chypre.histoire_de_septante">
		Histoire de Septante
		</ref></title></ab>
		<div type="textpart" >
		<p n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.saint_epiphane_eveque_de_salamine_en_chypre.histoire_de_septante:1">
				
				<note type="translation">Histoire des Ptolémées (2) et combien de temps  ils régnèrent après Alexandre de Macédoine.  Ptolémée Lagus régna 40 ans; Ptolémée Philadelphe, 38 ans; Ptolémée Évergète, 26 ans (3);  Ptolémée Philopator, 17 ans (4); Ptolémée Épiphane, 24 ans (5); Ptolémée Philométor (6),  35 ans (7); Ptolémée Évcrgète, 29 ans; Ptolémée Physcon, 17 ans; Ptolémée appelé aussi  Alexandre, 10 ans (1); Ptolémée Philadelphe,  8 ans; Ptolémée Dionysios, 30 ans (2); Cléopâtre,  22 ans (3); ce qui fait un total de 296 ans (4)  et six mois (5).  Le (6) second roi, Ptolémée Philadelphe, s'occupa de recueillir tous les livres, et il fit traduire  ensuite en langue grecque toutes les Saintes Écritures des Prophètes, et se montra un roi passionné pour les livres. Ainsi, après le premier  Ptolémée, Ptolémée deuxième régna à Alexandrie, et fut surnommé Philadelphe et ami des  sciences. Il forma une bibliothèque où il rassembla tous les ouvrages qui existaient dans l'univers. Il adressa des lettres à lous les rois, les  engageant à lui envoyer (7) [les oeuvres des poëtes ou d'autres écrivains, orateurs, sophistes,  médecins, médicosophistes, historiens] et tous  les autres livres qui existaient. L'entreprise réussit et les livres furent envoyés de tous les pays.  Un jour, le roi demanda à celui (8) à qui il avait  confié la garde des livres: «Combien y a-t-il  de livres rassembles dans la bibliothèque?» Celui-ci lui répondit: «Quarante mille huit cents,  ni plus ni moins. Mais j'ai appris qu'il y avait  encore d'autres livres dans l'univers, en Éthiopie, aux Indes, en Perse, en Élymaïde, en Assyrie, en Babylonie, en Chaldée, chez les Romains, les Phéniciens, en Grèce, à Jérusalem et  en Judée, où se trouvent les livres sacrés des  prophètes qui parlent de Dieu, de la création du  monde et fournissent des renseignements d'une  utilité générale. Or, s'il plait à Votre Majesté,  envoyez quelqu'un à Jérusalem pour cet objet;  les docteurs en feront la copie, vous l'adresseront,  et vous la placerez dans votre bibliothèque religieuse.» Le roi écrivit alors une lettre ainsi conçue: «Aux docteurs des Juifs qui sont à Jérusalem, salut de la part du roi Ptolémée. J'ai  formé une bibliothèque et rassemblé beaucoup  de livres de chaque pays que j'y ai placés; mais  j'ai appris qu'il y avait chez vous des ouvrages  prophétiques qui traitent de Dieu et de la création. Désirant les avoir ainsi que d'autres encore, je vous ai écrit [cette lettre], sans aucun sentiment de jalousie, pour que vous me les envoyiez,  afin de me faire honneur et non pour que j'en fasse un sujet de rancune ou de haine; car je  suis au-dessus de ces passions et [je ne recherche  que] votre amitié et votre confiance. Souvenezvous de la bienveillance que nous vous avons témoignée; rappelez-vous que jadis Antiochus  Épiphane, ayant emmené en captivité les habitants de votre pays, en envoya un grand nombre  dans ce pays-ci, pour y être vendus. J'en ai  acheté moi-même à grand prix, et ayant donné plusieurs pièces d'or pour une seule personne,  je les ai délivrés et soignés de toute manière. J'ai  pris soin des blessés; j'ai vêtu ceux qui étaient  nus et je leur ai rendu la liberté, en leur donnant  beaucoup d'argent. A présent même, j'ai fait  fabriquer une table d'or du poids de cent vingt  talents, je Tai envoyée au saint lieu, avec des  présents et des dpns pour remplacer celle qu'a  enlevée Antiochus. Nous vous rappelons ces faits,  pour que vous sachiez que c'est dans un but pieux et sacré que nous vous demandons ces livres.»  Les lettres furent envoyées avec les présents.  Les [docteurs des Juifs] ayant reçu ces lettres  et les ayant lues, et ayant vu les cadeaux que  le roi avait envoyés, éprouvèrent une grande  joie et ils transcrivirent sans retard, en caracteres  d'or, les livres en langue hébraique; puis ils envoyèrent vingt-deux livres qui étaient authentiques et soixante-douze qui étaient apocryphes. Le  roi ayant reçu [les livres] et les ayant ouverts,  ne put les lire, parce que les caracteres et le langage étaient hébreux. Il fut obligé d'écrire une  seconde lettre ainsi conçue, relative à ce trèsor  caché: «[Le roi (1) Ptolémée, aux maitres de  la foi, qui résident à Jérusalem. Quelle peut être  l'utilité d'un trésor caché et d'une source fermée? et comment nous sera-t-il possible de comprendre les livres que vous nous avez envoyés? Car,  puisque nous ne pouvons lire les caractères tracés dans cette langue, ils ne peuvent nous être  d'aucun usagc et deviennent inutiles.] C'est  pourquoi je vous demande avec instance que  vous nous envoyiez de jeunes interprètes de cos  caractères, habiles dans les langues grecque et  hébraïque.» Alors ils envoyèrent les soixantedouze traducteurs, choisis parmi les docteurs  juifs déjà mentionnés, en suivant l'exemple de  Moïse, lorsqu'il gravit la montagne par l'ordre  du Seigneur, comme il lui ayait été commandé:  «Prends avec toi soixante-dix personnes et gravis  la montagne (1).» Mais Moïse, afin d'éviter des  querelles parmi le peuple, choisit six personnes  de cbaque tribu, et on envoya de la même manière ceux qui traduisirent en entier l'Ancien  Testament, dans l'ile de Pharos. Il commencèrent  [à travailler] du matin au soir, en face d'Alexandrie, à l'endroit où Ptolémée leur construisit  trente-six cellules, et où ils furent renfermés deux  à deux, du matin au soir. Le soir, on les embarquait dans des bateaux, on les passait de l'autre  côté, [pour venir] dans le palais du roi Ptolémée, avec lequel ils prenaient leurs repas. Ils  couchaient de même deux à deux, dans un même  lit, pour qu'ils ne pussent pas se consulter entre  eux et qu'ils traduisissent à l'insu l'un de l'autre.  Ils traduisirent ainsi, renfermés deux à deux dans  une cellule, ayant pour les servir deux serviteurs qui préparaient leur repas, car les traducteurs travaillaient sans relâche. Le roi fit construire des cellules doubles, n'ayant point de fenêtres sur les côtés, mais éclairées par le haut.  Ainsi séquestrés du matin au soir, ils traduisirent  tout l'Ancien Testament; deux personnes traduisaient le même livre, à partir de la création.  Lorsque les deux premiers avaient terminé [la  traduction] d'un livre, ils le passaient aux deux  suivants qui le transmettaient à deux autres, et  chacun des trente-six livres ayant passé l'un après  l'autre à chacun des couples de traducteurs, l'Ancien Testament se trouva traduit dans son entier.  Lorsqu'ils eurent terminé leur version, le roi s'assit  sur un trône élevé; les trente-six lecteurs jaloux  qae les trente-six traductions fussent conformes  entre elles devant le roi, et ayant devant les yeux  l'exemplaire hébreu, écoutaient en présence du  souverain, pendant que l'un d'eux en faisait la  lecture. Le roi ftit émerveillé de voir que la concordance [de ces versions] était parfaite (2). </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.saint_epiphane_eveque_de_salamine_en_chypre.traite_sur_les_asterisques_les_obeles_les_lemnisques_et_les_hypolemnisques">
		Traité sur les astérisques les obèles les lemnisques et les hypolemnisques
		</ref></title></ab>
<pb n="405" />
		<div type="textpart" >
		<p n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quintum pars altera#urn:lofts:fhg.5-2.saint_epiphane_eveque_de_salamine_en_chypre.traite_sur_les_asterisques_les_obeles_les_lemnisques_et_les_hypolemnisques:2">
				
				<note type="translation">Ceci est la notice relative à l'astérisque*, à  l'obèle—(1), au lemnisque [÷] (2) et à l'hypolemnisque [÷] (3), signes qui se rencontrent  dans les Livres-Saints. L'astérisque* (4) est placé sur les mots qui se trouvent dans les livries des  Hébreux, dans Aquila, dans Symmaque, el fréquemment aussi dans Théodotius. Les soixantedouze (Septante) interprètes les ont omis et ne  les ont pas traduits, comme étant répétés et superflus. Pour démontrer cela, je le ferai brièvement, afin que les autres signes soient expliqués  de la même manière. Au commencement de la  Genèse, on lit dans le traité hébreu, et égalelement aussi dans Aquila et les autres interprètes,  excepté les soixante-douze, ces mots: καὶ ἔζησεν Ἀδὰμ τριάκοντα ἔτος, καὶ ἐννακόσια ἔτος. Les  soixante-douze, en traduisant de l'bébreu en  grec, ont omis les mots faisant double emploi et  inutiles, ils ne les ont pas répétés comme le texte  hébreu, et comme l'ont fait également Aquila  et les autres; ils les ont donc supprimés comme  superflus et ont traduit: καὶ ἔζησεν Ἀδὰμ ἔτη ἐννακόσια καὶ τριάκοντα. Quoiqu'ils aient retranché les  mots qui sont dans l'hébreu, la version grecque  n'en souffre point, et le sens même est plus serré,  ce qui ne pouvait pas avoir lieu en hébreu. Origène ayant comparé les versions entre elles, et  ayant rencontré des mots qui étaient omis, parce que les soixante-douze ne les avaient pas traduits comme inutiles, ainsi qu'il a été dit, mais  qui étaient nécessaires dans l'hébreu, comme cela  est exigé par [le génie de] cette langue, les autres inlerprètes ont adopté les mots du texte hébreu, bien que, selon [le génie de] la langue  grecque, ils soient superflus. Origène ajouta donc  ces mots, non point qu'ils fussent nécessaires  dans la leçon, c'est-à-dirc dans la langue grecque, car ils sont inutiles, ainsi qu'il a été dit,  mais afin que l'on ne crût pas que la version des  soixante-donze avait été faite en supprimant des  mots du texte hébreu. Seulement il mit sur ces  mots les astérisques, ainsi qu'il a été dit qui  indiquent que, de même qu'au firmament du  ciel il y a des étoiles qui sont voilées, soit par les  nuages, soit par le soleil, de même aussi les astérisques, placés sur les mots, indiquent que ces  mots existent bien dans le texte hébreu, comme  les étoiles dans le firmament, mais le texte des  soixante-douze les dissimule et les voile, comme  le soleil cache les étoiles. Voici pour les astérisques.  Ceci est l'explicalion de l'obèle (1), Le signe  de l'obèle s'exprime ainsi [—], et se traduit dans  la langue syriaque par broche. Il se place dans  les Livres-Saints sur les mots qui ont été employés  spécialement par les soixante-douze, mais qu'Aquila et Symmaque ont omis. Car les soixante-douze  interprètes eux-mêmes ont employé et ajouté ces  mots avec intention et non pas inutilement, en vue  d'être bien compris. En effet, il y a des mots hébreux qui, étant traduits en grec, ne sont pas trèsexactement rendus, si l'on n'ajoute pas d'autres  mots qui indiquent et complètent le sens de ceux  traduits de l'hébreu. Pour cette raison, ces mots  ont été ajoutés forcément par les soixante-douze  interprètes, afin que la version grecque ne fût pas  défectueuse. Origène a donc mis sur les mots  qui ont été ajoutés forcément, et qui ne sont pas  expVimés dans les textes hébreux d'Aquila et de  Symmaque, les obèles qui ont par eux-mêmes  une signification. De même que la broche anéantit ceux qu'elle transperce, de même l'obèle rend  inutiles les mots sur lesquels il est placé, comme  superflus et n'étant pas exprimés dans le texte  des Hébreux ou dans aucun des autres interprètes, excepté toutefois dans la versiou des soixantedouze, d'après la raison qu*on a donnée plus  haut. De plus, comme les soixante-douze ont  traduit les Livres-Saints, ils étaient par couples,  comme on le sait d'après l'histoire qu'en a faite  saint Épiphane, où il est dit que chacum des  Livres Saints fut traduit trente-six fois; il arriva  que des phrases rendues par les interprètes différaient seulement dans la traduction d'un mot et  non dans la valeur. Or Origène, ayant étudié  ces différentes traductions et s'étant aperçu de  ces variantes, pour un mot qu'un couple seulement avait rendu différemment, à l'exception de  tous les autres, marqua sur ces mots l'hypolemnisque (??) qui est figuré par une broche avec un  point dessus (1). Là où il trouva un root que  deux couples d'interprètes ont rendu différemment, il a figuré le lemnisque ÷ qui est une broche avec deux points, dont l'un est au-dessus et  l'autre au-dessous. Cette notice donne en abrégé  la valeur de l'astérisque, de l'obèle, de l'hypolemnisque et du lemnisque, pour l'instruction de ceux  qui les rencontreront, conformément à la doctrine  inspirée par Dieu à saint Épiphane, touchanl la  valeur de ces signes. Et s'il arrive que quelqu'un  trouve l'astérisque sur des motsajoutés par Aquila,  Symmaque, Théodotius et d'autres traducteurs,  il saura quels sont les mots qui sont répétés deux  fois dans l'hébreu et ont été omis par les soixantedouze, par la raison donnée plus haut. Origène  a mis de même les astérisques sur ces mots, comme il les a ,mis sur ceux qu'il a empruntés  lui-même à l'hébreu; eton n'a pas mis la désignation du texte hébreu ni d'un autre interprète  sur ces mots, mais seulement les astérisques. Cependant il se trouve quelqnefois des mots sur lesquels on a désigné spécialement le texte hébreu,  et on y a figuré aussi des astérisques. </note>
			</ref>
		</p>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="407" />
</body>
</text>
</TEI>
